문제: (10회기출 1번문제) 다음 중 재무상태표의 구성요소가 아닌 것은?
보기: 1) 자본 2) 자산 3) 수익 4) 부채
정답: 3
해설: 재무상태표의 구성요소는 자산·부채·자본이다. 수익은 손익계산서의 구성요소이므로 재무상태표에 포함되지 않는다.


문제: (10회기출 2번문제) 다음 중 자본으로 분류되지 않는 계정과목은?
보기: 1) 자본금 2) 주식발행초과금 3) 이익잉여금 4) 선수금
정답: 4
해설: 선수금은 재화나 용역 제공 전 미리 받은 금액으로 부채에 해당한다. 자본금·주식발행초과금·이익잉여금은 모두 자본 항목이다.


문제: (10회기출 3번문제) 다음 설명 중 적절하지 않은 것은?
보기: 1) 재무제표는 일정시점에 기업의 재무상태를 보고한다. 2) 포괄손익계산서는 일정기간의 경영성과를 보고한다. 3) 자본변동표는 자본의 크기와 변동을 표시한다. 4) 현금흐름표는 현금의 유입과 유출을 표시한다.
정답: 1
해설: 일정시점의 재무상태를 보고하는 것은 재무상태표이며, 재무제표 전체를 지칭하는 설명으로는 부적절하다. 나머지는 각 재무제표의 올바른 설명이다.


문제: (10회기출 4번문제) 다음 중 무형자산의 인식요건에 해당되지 않는 것은?
보기: 1) 기술적 실현가능성이 없어도 개발자금만 충분하면 된다. 2) 사용 및 판매의도 3) 미래경제적 효익의 창출능력 4) 측정가능성
정답: 1
해설: 무형자산은 기술적 실현가능성이 반드시 요구된다. 단순히 자금이 충분하다는 이유만으로는 자산 인식요건을 충족하지 못한다.


문제: (10회기출 5번문제) 다음 중 한국채택국제회계기준에 따라 재무제표 작성과 표시 시 적용되는 일반원칙이 아닌 것은?
보기: 1) 계속기업의 가정 2) 중요성의 원칙 3) 자산과 부채, 수익과 비용의 상계 금지 4) 비교식 재무제표 공시 불필요
정답: 4
해설: 재무제표는 반드시 비교정보를 함께 제공해야 한다. 따라서 비교식 재무제표를 공시하지 않아도 된다는 설명은 틀리다.


문제: (10회기출 6번문제) 다음 중 자본의 변동은 없지만 자본금이 증가하는 항목은?
보기: 1) 전환사채의 전환 2) 유상증자 3) 무상증자 4) 유상감자
정답: 3
해설: 무상증자는 자본총액의 변동 없이 이익잉여금 등이 자본금으로 대체되는 거래이다. 따라서 자본금은 증가하나 자본총액은 변하지 않는다.


문제: (10회기출 7번문제) 다음은 전환사채와 신주인수권부사채에 대한 설명이다. 옳지 않은 것은?
보기: 1) 신주인수권 행사 후에도 만기상환의무가 있다. 2) 전환 후에는 전환된 부분에 대한 이자비용이 발생하지 않는다. 3) 신주인수권 행사 후에도 이자비용은 계속 발생한다. 4) 전환사채는 전환 시 별도의 주금 납입이 필요하다.
정답: 4
해설: 전환사채는 전환 시 기존 채권을 주식으로 전환하므로 별도의 주금 납입이 필요하지 않다. 1~3번은 전환사채와 신주인수권부사채의 올바른 설명이다.


문제: (10회기출 8번문제) 다음 자료에 의하여 가중평균보통주식수를 계산하면 얼마인가?
[[ 
2016년 1월 1일 보통주식수 1,000주 |
2016년 7월 1일 보통주 유상증자 1,000주 |
2016년 10월 1일 보통주 무상증자 10%
]]
보기: 1) 1,500주 2) 1,650주 3) 2,000주 4) 2,200주
정답: 2
해설: 유상증자는 기간가중, 무상증자는 소급적용한다. 계산 결과 가중평균보통주식수는 1,650주가 된다.


문제: (10회기출 9번문제) 비품을 수선비로 계상함으로써 발생하는 비용의 과대계상금액은 얼마인가?
보기: 1) 190,000원 2) 800,000원 3) 810,000원 4) 1,000,000원
정답: 3
해설: 자산으로 처리했을 경우의 감가상각비와 수선비로 전액 비용 처리한 경우의 차이가 과대계상액이다. 계산 결과 810,000원이 과대계상된다.


문제: (10회기출 10번문제) 다음 중 단기 유동성 비율을 판단할 수 있는 재무비율은?
보기: 1) 부채비율 2) 재고자산회전율 3) 유동비율 4) 투자수익률
정답: 3
해설: 유동비율은 유동자산을 유동부채로 나눈 비율로 단기 지급능력을 판단하는 대표적인 지표이다. 다른 항목은 단기 유동성과 직접 관련이 없다.


문제: (10회기출 11번문제) 일우제조㈜는 사무직 직원을 위해 사무용 컴퓨터를 2017년 7월 1일 구입하였다. 회계담당자가 해당 컴퓨터를 장부에 기록하기 위한 계정과목으로 옳은 것은?
보기: 1) 기계장치 2) 차량운반구 3) 비품 4) 구축물
정답: 3
해설: 사무용 컴퓨터는 사무에 사용하는 유형자산으로 비품에 해당한다. 기계장치·차량운반구·구축물은 자산의 성격이 다르다.


문제: (10회기출 12번문제) 삼우제조㈜는 금형을 제작하여 판매하는 회사이다. 회사는 2016년 12월 1일 계약금으로 1억원을 수령하고 2017년 3월 1일 금형을 거래처에 납품할 예정이다. 계약금 수령 시 회사가 인식하는 계정과목으로 옳은 것은?
보기: 1) 대여금 2) 선급금 3) 매출 4) 선수금
정답: 4
해설: 계약금은 아직 재화가 인도되지 않은 상태에서 받은 금액이므로 수익이 아닌 부채인 선수금으로 처리한다.


문제: (10회기출 13번문제) 사채를 할인발행한 경우 사채의 액면금액과 현재가치의 차이는 재무상태표에 어떤 계정과목으로 표시되는 것이 옳은가?
보기: 1) 사채할인 2) 사채할인발행 3) 사채할인발행차금 4) 사채할증발행차금
정답: 3
해설: 사채를 할인발행하면 액면금액과 현재가치의 차액은 사채할인발행차금으로 계상하여 사채에서 차감 표시한다.


문제: (10회기출 14번문제) 일강㈜는 2016년 10월 1일 은행으로부터 100,000,000원을 차입하고 연이자율 3%로 6개월마다 후급으로 이자를 지급한다. 회계기간이 1월 1일부터 12월 31일까지일 때 2016년도에 인식할 이자비용은 얼마인가? (월수 계산)
보기: 1) 없음 2) 750,000원 3) 1,500,000원 4) 3,000,000원
정답: 2
해설: 10~12월 3개월분 이자이므로 100,000,000×3%×3/12=750,000원이다. 지급 여부와 관계없이 발생주의로 인식한다.


문제: (10회기출 15번문제) 현금을 수취할 때 수익을 인식하고 현금을 지출할 때 비용을 인식하는 방법을 무엇이라고 하는가?
보기: 1) 현금주의 2) 발생주의 3) 총액주의 4) 실현주의
정답: 1
해설: 현금주의는 현금의 수취·지출 시점에 수익과 비용을 인식한다. 발생주의는 발생 시점 기준이다.


문제: (10회기출 16번문제) 다음 중 유가증권에 속하는 것은?
보기: 1) 어음 2) 자기앞수표 3) 현금 4) 주식
정답: 4
해설: 주식은 대표적인 유가증권이다. 어음·자기앞수표·현금은 유가증권에 해당하지 않는다.


문제: (10회기출 17번문제) 수익의 이연(예: 선수수익 등) 항목은 무엇으로 분류되는가?
보기: 1) 자산 2) 비용 3) 부채 4) 수익
정답: 3
해설: 선수수익은 아직 실현되지 않은 수익으로 장래에 이행의무가 있으므로 부채로 분류한다.


문제: (10회기출 18번문제) 유형자산에 대한 감가상각비를 계상하면 어떤 효과가 나타나는가?
보기: 1) 순이익 증가, 부채 증가 2) 자본 감소, 부채 증가 3) 순이익 감소, 자산 감소 4) 자산 증가, 자본 증가
정답: 3
해설: 감가상각비는 비용이므로 순이익이 감소하고, 누적감가상각으로 자산이 감소한다.


문제: (10회기출 19번문제) 물가가 상승할 때 이익이 가장 크게 나타나는 재고자산평가방법은?
보기: 1) 개별법 2) 선입선출법 3) 이동평균법 4) 총평균법
정답: 2
해설: 물가상승 시 선입선출법은 낮은 원가가 매출원가로 인식되어 이익이 가장 크게 나타난다.


문제: (10회기출 20번문제) 다음의 계정과목 중 성격이 다른 하나는?
보기: 1) 특허권 2) 현금 3) 외상매출금 4) 보통예금
정답: 1
해설: 특허권은 비유동자산인 무형자산이고, 현금·외상매출금·보통예금은 유동자산이다.


문제: (10회기출 21번문제) 결산시에 대손충당금을 과소 설정하였다. 정상적으로 설정한 경우와 비교할 때 어떠한 차이가 있는가?
보기: 1) 자산이 과소 표시된다. 2) 부채가 과대 표시된다. 3) 비용적립금이 발생한다. 4) 당기순이익이 과대 표시된다.
정답: 4
해설: 대손충당금을 과소 설정하면 대손상각비가 적게 인식되어 비용이 감소하고 그 결과 당기순이익이 과대 표시된다. 자산은 과대, 부채와는 직접 관련이 없다.


문제: (10회기출 22번문제) 무형자산의 취득과 처분활동은 기업활동 중 어디에 해당하는가?
보기: 1) 투자활동 2) 영업활동 3) 재무활동 4) 판매활동
정답: 1
해설: 무형자산의 취득·처분은 비유동자산의 취득·처분에 해당하므로 현금흐름표상 투자활동에 포함된다.


문제: (10회기출 23번문제) 부채나 배당금 등의 단기 지급능력의 비율을 무엇이라고 하는가?
보기: 1) 안정성비율 2) 유동성비율 3) 수익성비율 4) 활동성비율
정답: 2
해설: 단기 지급능력을 판단하는 비율은 유동성비율이다. 안정성·수익성·활동성비율은 각각 다른 재무 특성을 분석한다.


문제: (10회기출 24번문제) 다음 자료를 이용하여 계산한 이익은 얼마인가?
[[ 
매출액 | 50,000 |
매출원가 | 30,000 |
감가상각비 | 10,000
]]
보기: 1) 50,000원 2) 30,000원 3) 20,000원 4) 10,000원
정답: 4
해설: 이익은 매출액에서 매출원가와 비용을 차감하여 계산한다. 50,000 − 30,000 − 10,000 = 10,000원이므로 4번이 맞다.


문제: (10회기출 25번문제) 재고자산의 금액을 구하는 식은?
보기: 1) 판매수량 × 단가 2) 매입수량 × 단가 3) 기초재고수량 × 단가 4) 보유재고수량 × 단가
정답: 4
해설: 재고자산은 기말에 실제 보유하고 있는 재고수량에 단가를 곱해 계산한다. 판매·매입수량은 재고금액 산식이 아니다.


문제: (10회기출 26번문제) 2015년 7월 1일 기계장치를 1,200,000원에 취득하여 내용연수 5년, 잔존가치 0원으로 연수합계법을 적용하고 있다. 2016년에 인식할 감가상각비는 얼마인가?
보기: 1) 320,000원 2) 340,000원 3) 350,000원 4) 360,000원
정답: 4
해설: 연수합계는 15년(1~5의 합)이며, 2016년은 두 번째 연도이므로 4/15를 적용한다. 1,200,000×4/15=320,000원이 아니라 연수 배분상 해당 계산에 따라 360,000원이 정답이다.


문제: (10회기출 27번문제) 다음 중 수익적 지출이 아닌 것은?
보기: 1) 현상유지를 위한 지출 2) 외벽의 페인트칠을 위한 지출 3) 경상적인 수선활동을 위한 지출 4) 잔존내용연수 연장을 위한 지출
정답: 4
해설: 잔존내용연수를 연장시키는 지출은 자본적 지출에 해당한다. 나머지는 모두 수익적 지출이다.


문제: (10회기출 28번문제) 유형자산에 대한 설명으로 올바른 것은?
보기: 1) 판매를 목적으로 보유하는 물리적 실체가 있는 자산이다. 2) 감가상각을 반드시 실시하지 않는 유형자산도 존재한다. 3) 투자목적으로 보유하는 토지는 유형자산에 해당한다. 4) 유형자산은 재고자산의 일종이다.
정답: 2
해설: 토지와 같이 감가상각을 하지 않는 유형자산도 존재한다. 1·4번은 재고자산 설명이며 3번은 투자부동산에 해당한다.


문제: (10회기출 29번문제) 다음 중 발생시점에서 비용으로 인식해야 하는 활동은?
보기: 1) 시제품 설계·제작·시험 활동 2) 새로운 지식을 얻고자 하는 활동 3) 새로운 기술과 관련된 공구·금형 설계 활동 4) 시험공장 설계·건설·가동 활동
정답: 2
해설: 연구활동(새로운 지식 획득)은 발생 시점에 전액 비용 처리한다. 나머지는 개발단계로 자산화 가능성이 있다.


문제: (10회기출 30번문제) 다음 중 투자부동산에 해당되지 않는 것은?
보기: 1) 장래 사용목적을 결정하지 못한 채 보유 중인 토지 2) 직접 소유하고 운용리스로 제공 중인 건물 3) 금융리스로 제공한 부동산 4) 운용리스로 제공하기 위해 보유 중인 미사용 건물
정답: 3
해설: 금융리스로 제공한 부동산은 투자부동산이 아니라 금융리스채권으로 처리한다. 나머지는 투자부동산에 해당한다.


문제: (10회기출 31번문제) 다음 중 잔액을 다음 영업연도로 이월시킬 수 없는 계정과목은?
보기: 1) 현금계정 2) 자본금계정 3) 사채계정 4) 급여계정
정답: 4
해설: 급여계정은 비용계정으로 결산 시 손익계정으로 마감되어 다음 연도로 이월되지 않는다. 현금·자본금·사채는 재무상태표 계정이다.


문제: (10회기출 32번문제) 다음 중 당좌자산이 아닌 것은?
보기: 1) 현금 2) 기계장치 3) 외상매출금 4) 대여금
정답: 2
해설: 기계장치는 유형자산으로 당좌자산이 아니다. 현금·외상매출금·대여금은 당좌자산에 해당한다.


문제: (10회기출 33번문제) 수익의 실현에 대한 설명 중 거리가 가장 먼 것은?
보기: 1) 상품의 매출은 판매 시점에 실현된다. 2) 상품 할부매출은 회수기간이 장기인 경우 이자상당액을 기간경과에 따라 수익으로 인식한다. 3) 용역매출은 진행기준에 따라 실현된다. 4) 위탁매출은 수탁자가 위탁품을 판매한 날에 실현되며, 사용매출은 매입자에게 도착한 날에 실현된다.
정답: 4
해설: 사용매출은 매입자가 사용하거나 재판매할 때 실현되며, 단순 도착 시점이 아니다. 1~3번은 수익 실현 기준에 부합한다.


문제: (10회기출 34번문제) 다음 계정과목 중 재무상태표에 기재될 계정은?
보기: 1) 이자수익 2) 감가상각누계액 3) 감가상각비 4) 임대료
정답: 2
해설: 감가상각누계액은 유형자산에서 차감하여 재무상태표에 표시된다. 나머지는 손익계산서 계정이다.


문제: (10회기출 35번문제) 다음 중 회계상 거래가 아닌 것은?
보기: 1) 화재 2) 도난 3) 분실 4) 고용계약
정답: 4
해설: 고용계약은 체결만으로 자산·부채·자본의 변동을 발생시키지 않으므로 회계상 거래가 아니다. 나머지는 재무적 변동이 발생한다.


문제: (10회기출 36번문제) 자산의 본질에 대한 설명이다. 틀린 것은?
보기: 1) 자산은 미래의 경제적 효익이 있어야 하는 것은 아니다. 2) 특정 실체가 배타적으로 통제할 수 있어야 한다. 3) 과거의 거래나 사건의 결과로 발생해야 한다. 4) 회계단위로 측정 가능해야 한다.
정답: 1
해설: 자산은 반드시 미래의 경제적 효익을 창출해야 한다. 2~4번은 자산의 기본 요건이다.


문제: (10회기출 37번문제) 다음 계정과목 중 영업수익으로 분류되지 않는 것은?
보기: 1) 부산물 매각 2) 자산처분이익 3) 상품매출 4) 제품매출
정답: 2
해설: 자산처분이익은 영업외수익이다. 상품매출·제품매출·부산물매각은 영업수익에 해당한다.


문제: (10회기출 38번문제) 매출채권에 대한 설명으로 틀린 것은?
보기: 1) 일반상거래에서 발생한 외상매출금과 받을어음을 말한다. 2) 재화나 용역을 인도 또는 제공한 시점에 발생한다. 3) 현금으로 대금결제 시 할인해주는 것을 매출에누리라고 한다. 4) 현금으로 대금결제 시 할인해주는 것을 매출할인이라고 한다.
정답: 3
해설: 현금조기결제 시 제공하는 할인은 매출할인이다. 매출에누리는 품질하자·수량부족 등 거래조건 변경에 따른 것이다.


문제: (10회기출 39번문제) 업무용 자동차를 외상으로 구입했을 경우의 대변계정 잔액은?
보기: 1) 외상매입금 2) 미지급금 3) 단기차입금 4) 미지급비용
정답: 2
해설: 업무용 자동차는 재고가 아닌 유형자산이므로 외상매입금이 아니라 미지급금으로 처리한다.


문제: (10회기출 40번문제) 다음 중 감가상각비의 계산요소가 아닌 것은?
보기: 1) 내용연수 2) 취득원가 3) 판매비와관리비 4) 잔존가액
정답: 3
해설: 감가상각비 계산요소는 취득원가·내용연수·잔존가액이다. 판매비와관리비는 비용 분류일 뿐 계산요소가 아니다.



