# 재무회계 10회기출 1~10번

문제: (재무회계 10회기출 1번문제) 다음 중 재무상태표의 구성요소가 아닌 것은?
	1) 자본
	2) 자산
	3) 수익
	4) 부채
	정답: 3
	해설: 재무상태표의 구성요소는 자산, 부채, 자본이며 수익은 손익계산서의 요소이다.

문제: (재무회계 10회기출 2번문제) 다음 중 자본으로 분류되지 않는 계정과목은?
	1) 자본금
	2) 주식발행초과금
	3) 이익잉여금
	4) 선수금
	정답: 4
	해설: 선수금은 재화나 용역을 제공하기 전 수령한 금액으로 부채에 해당한다.

문제: (재무회계 10회기출 3번문제) 다음 설명 중 적절하지 않은 것은?
	1) 재무제표(Financial statement)는 일정시점에 기업의 재무상태(자산, 부채, 자본)를 보고하는 것이다.
	2) 포괄손익계산서(Statement of comprehensive income)는 일정기간 동안의 경영성과인 수익, 비용, 이익을 보고하는 것이다.
	3) 자본변동표(Statement of changes in equity)는 자본의 크기와 변동에 관한 정보를 제공하는 것이다.
	4) 현금흐름표(Statement of cash flow)는 현금의 유입과 유출에 관한 정보를 제공하는 것이다.
	정답: 1
	해설: 일정시점의 재무상태를 보고하는 것은 재무상태표이며, 재무제표는 여러 보고서의 총칭이다.

문제: (재무회계 10회기출 4번문제) 다음 중 무형자산의 인식요건에 해당되지 않는 것은?
	1) 기술적 실현가능성이 없어도 개발자금만 충분하면 된다.
	2) 사용 및 판매의도
	3) 미래경제적 효익의 창출능력
	4) 측정가능성
	정답: 1
	해설: 무형자산은 기술적 실현가능성이 충족되어야 인식할 수 있다.

문제: (재무회계 10회기출 5번문제) 다음 중 한국채택국제회계기준에 따른 재무제표의 작성과 표시에 적용되는 일반원칙이 아닌 것은?
	1) 경영자는 재무제표를 작성함에 있어서 계속기업으로서의 존속가능성을 평가해야 한다.
	2) 재무제표에 보고할 항목은 중요성을 고려하여 결정해야 한다.
	3) 한국채택국제회계기준에서 요구하거나 허용하지 않는 한 자산과 부채 그리고 수익과 비용은 상계하지 않는다.
	4) 재무제표는 반드시 비교식 재무제표를 공시하지 않고 당기분만 공시해도 된다.
	정답: 4
	해설: 재무제표는 비교정보를 포함하여 공시하는 것이 원칙이다.

문제: (재무회계 10회기출 6번문제) 다음 중 자본의 변동은 없지만 자본금이 증가하는 항목은?
	1) 전환사채의 전환
	2) 유상증자
	3) 무상증자
	4) 유상감자
	정답: 3
	해설: 무상증자는 자본 내 항목 간 대체로 총자본은 변동되지 않는다.

문제: (재무회계 10회기출 7번문제) 다음은 전환사채와 신주인수권부사채에 대한 설명이다. 옳지 않은 것은?
	1) 신주인수권부사채권자가 신주인수권을 행사하여도 만기에 해당 사채에 대한 상환의무가 있다.
	2) 전환사채를 전환하면 전환 후 더 이상 전환한 부분에 대한 전환사채 이자비용은 발생하지 않는다.
	3) 신주인수권부사채권자가 신주인수권을 행사하여도 이자비용은 소멸되지 않는다.
	4) 전환사채는 전환시 별도의 주금 납입이 필요하다.
	정답: 4
	해설: 전환사채는 전환 시 추가 주금 납입 없이 사채가 주식으로 전환된다.

문제: (재무회계 10회기출 8번문제) 다음 자료에 의하여 기본주당순이익을 산출하기 위한 가중평균보통주식수를 계산하면 얼마인가? 다만, 계산은 일수를 사용하지 않고 월수를 적용한다. 회계기간은 매년 1월 1일부터 12월 31일까지이다.
	[ (1) 2016년 1월 1일 보통주식수 1,000주 / (2) 2016년 7월 1일 보통주 유상증자 1,000주 / (3) 2016년 10월 1일 보통주 무상증자 10% ]
	1) 1,500주
	2) 1,650주
	3) 2,000주
	4) 2,200주
	정답: 2
	해설: 무상증자는 소급적용하고 유상증자는 발생시점 이후 기간만 반영한다.

문제: (재무회계 10회기출 9번문제) 회사는 2017년 1월 1일 관리용 비품 1,000,000원을 구입하면서 수선비로 계상하였다. 비품은 정액법으로 상각하며, 내용연수 5년, 잔존가치는 50,000원이라고 가정한다. 회사가 수선비로 계상함으로써 발생되는 비용의 과대계상금액을 계산하면 얼마인가? 다만, 법인세효과는 고려하지 않는다.
	1) 190,000원
	2) 800,000원
	3) 810,000원
	4) 1,000,000원
	정답: 3
	해설: 당기 감가상각비를 제외한 금액이 비용으로 과대계상된다.

문제: (재무회계 10회기출 10번문제) 다음의 재무제표 분석 항목 중 단기 유동성 비율을 판단할 수 있는 항목으로 옳은 것은?
	1) 부채비율
	2) 재고자산회전율
	3) 유동비율
	4) 투자수익률
	정답: 3
	해설: 유동비율은 단기 지급능력을 판단하는 대표적인 유동성 지표이다.

# 재무회계 10회기출 11~20번

문제: (재무회계 10회기출 11번문제)
일우제조(주)는 사무직 직원을 위해 사무용 컴퓨터를 2017년 7월 1일 구입하였다. 회계담당자가 해당 컴퓨터를 장부에 기록하기 위한 계정과목으로 옳은 것은?
보기:
1) 기계장치
2) 차량운반구
3) 비품
4) 구축물
정답: 3
해설: 사무용 컴퓨터는 사무용 비품에 해당하므로 비품 계정으로 처리한다.

문제: (재무회계 10회기출 12번문제)
삼우제조(주)는 금형을 제작하여 판매하는 회사이다. 회사는 2016년 12월 1일 계약금으로 1억원을 수령하고 2017년 3월 1일 금형을 거래처에 납품할 예정이다. 계약금 수령시 회사가 인식하는 계정과목으로 옳은 것은?
보기:
1) 매여금
2) 선급금
3) 매출
4) 선수금
정답: 4
해설: 재화가 인도되기 전 수령한 계약금은 선수금으로 처리한다.

문제: (재무회계 10회기출 13번문제)
이우건설(주)는 자금조달을 위해 사채를 발행하였다. 사채는 할인발행되었으며 사채의 액면금액은 10,000,000원이며, 사채의 현재가치는 9,650,000원이다. 사채의 액면금액과 사채의 현재가치와의 차이 금액은 재무제표에 어떤 계정과목으로 표시되는지 옳은 것은?
보기:
1) 사채할인
2) 사채할인발행
3) 사채할인발행차금
4) 사채할증발행차금
정답: 3
해설: 사채를 할인발행한 경우 차액은 사채할인발행차금으로 처리한다.

문제: (재무회계 10회기출 14번문제)
일감(주)는 2016년 10월 1일 A은행으로부터 100,000,000원을 차입하고 이자는 6개월마다 후급으로 지급하기로 하였다. 이자율은 연 3%이며, 회계기간은 매년 1월 1일부터 12월 31일까지이다. 2016년도 일감(주)가 인식하는 이자비용은 얼마인가? 이자비용은 월수로 계산한다.
보기:
1) 없음
2) 750,000원
3) 1,500,000원
4) 3,000,000원
정답: 2
해설: 10월부터 12월까지 3개월분 이자(100,000,000×3%×3/12)를 인식한다.

문제: (재무회계 10회기출 15번문제)
현금을 수취할 때 수익을 인식하고 현금을 지출할 때 비용을 인식하는 방법을 무엇이라고 하는가?
보기:
1) 현금주의
2) 발생주의
3) 총액주의
4) 실현주의
정답: 1
해설: 현금의 유입과 유출 시점을 기준으로 수익과 비용을 인식하는 것은 현금주의이다.

문제: (재무회계 10회기출 16번문제)
다음 중 유가증권에 속하는 것은?
보기:
1) 어음
2) 자기앞수표
3) 현금
4) 주식
정답: 4
해설: 주식은 대표적인 유가증권에 해당한다.

문제: (재무회계 10회기출 17번문제)
수익의 이연(예, 선수수익 등) 항목은 무엇으로 분류되는가?
보기:
1) 자산
2) 비용
3) 부채
4) 수익
정답: 3
해설: 아직 실현되지 않은 수익은 부채로 분류한다.

문제: (재무회계 10회기출 18번문제)
유형자산에 대한 감가상각비를 계상하면 어떤 효과가 나타나는가?
보기:
1) 순이익이 증가하고, 부채가 증가한다.
2) 자본이 감소하고, 부채가 증가한다.
3) 순이익이 감소하고, 자산이 감소한다.
4) 자산이 증가하고, 자본이 증가한다.
정답: 3
해설: 감가상각비 인식으로 비용이 증가하여 순이익과 자산이 감소한다.

문제: (재무회계 10회기출 19번문제)
물가가 상승할 때 이익이 가장 큰 재고자산평가방법은?
보기:
1) 개별법
2) 선입선출법
3) 이동평균법
4) 총평균법
정답: 2
해설: 물가 상승 시 선입선출법은 낮은 원가가 매출원가로 반영되어 이익이 커진다.

문제: (재무회계 10회기출 20번문제)
다음의 계정과목 중에서 성격이 다른 하나는?
보기:
1) 특허권
2) 현금
3) 외상매출금
4) 보통예금
정답: 1
해설: 특허권은 무형자산이며 나머지는 유동자산이다.

# 재무회계 10회기출 21~30번

문제: (재무회계 10회기출 21번문제)
결산시에 대손충당금을 과소 설정하였다. 정상적으로 설정한 경우와 비교할 때 어떠한 차이가 있는가?
보기:
1) 자산이 과소 표시된다.
2) 부채가 과대 표시된다.
3) 비밀적립금이 발생한다.
4) 당기순이익이 과대 표시된다.
정답: 4
해설: 대손충당금을 과소 설정하면 비용이 적게 인식되어 당기순이익이 과대 표시된다.

문제: (재무회계 10회기출 22번문제)
무형자산의 취득과 처분활동은 기업활동 중 어디에 해당하는가?
보기:
1) 투자활동
2) 영업활동
3) 재무활동
4) 판매활동
정답: 1
해설: 무형자산의 취득과 처분은 투자활동에 해당한다.

문제: (재무회계 10회기출 23번문제)
부채나 배당금 등의 단기 지급 능력의 비율을 무엇이라고 하는가?
보기:
1) 안정성비율
2) 유동성비율
3) 수익성비율
4) 활동성비율
정답: 2
해설: 단기 채무 지급 능력을 나타내는 비율은 유동성비율이다.

문제: (재무회계 10회기출 24번문제)
다음 자료를 이용하여 계산한 이익은 얼마인가?
[매출액: ₩50,000 / 매출원가: ₩30,000 / 감가상각비: ₩10,000]
보기:
1) ₩50,000
2) ₩30,000
3) ₩20,000
4) ₩10,000
정답: 4
해설: 이익은 매출액에서 매출원가와 감가상각비를 차감한 금액이다.

문제: (재무회계 10회기출 25번문제)
재고자산의 금액을 구하는 식은?
보기:
1) 판매수량 × 단가
2) 매입수량 × 단가
3) 기초재고수량 × 단가
4) 보유재고수량 × 단가
정답: 4
해설: 재고자산은 보유 중인 재고수량에 단가를 곱하여 계산한다.

문제: (재무회계 10회기출 26번문제)
2015년 7월 1일에 기계장치를 ₩1,200,000(내용연수 5년, 잔존가치 ₩0)에 취득하고 연수합계법을 적용하여 감가상각하고 있다. 2016년에 인식할 감가상각비는 얼마인가?
보기:
1) ₩320,000
2) ₩340,000
3) ₩350,000
4) ₩360,000
정답: 4
해설: 연수합계법에 따라 2016년 해당 연도의 상각비를 계산한다.

문제: (재무회계 10회기출 27번문제)
다음 중 수익적 지출이 아닌 것은?
보기:
1) 현상유지를 위한 지출
2) 외벽의 페인트칠을 위한 지출
3) 경상적인 수선활동을 위한 지출
4) 잔존내용연수 연장을 위한 지출
정답: 4
해설: 잔존내용연수 연장을 위한 지출은 자본적 지출에 해당한다.

문제: (재무회계 10회기출 28번문제)
유형자산에 대한 설명으로 올바른 것은?
보기:
1) 판매를 목적으로 보유하고 있는 물리적 실체가 있는 자산이다.
2) 감가상각을 반드시 실시하지 않는 유형자산도 존재한다.
3) 투자목적으로 보유하고 있는 토지 등도 유형자산에 해당된다.
4) 유형자산은 재고자산의 일종이다.
정답: 2
해설: 토지 등 감가상각을 하지 않는 유형자산도 존재한다.

문제: (재무회계 10회기출 29번문제)
다음 중 발생시점에서 비용으로 인식해야 하는 활동은?
보기:
1) 생산이나 사용 전의 시제품과 모형을 설계, 제작, 시험하는 활동
2) 새로운 지식을 얻고자 하는 활동
3) 새로운 기술과 관련된 공구, 주형, 금형 등을 설계하는 활동
4) 상업적 생산 목적으로 실현가능한 경제적 규모가 아닌 시험공장을 설계, 건설, 가동하는 활동
정답: 2
해설: 새로운 지식을 얻기 위한 연구활동은 발생시점에 비용으로 인식한다.

문제: (재무회계 10회기출 30번문제)
다음 중 투자부동산에 해당되지 않는 것은?
보기:
1) 장래 사용목적을 결정하지 못한 채로 보유하고 있는 토지
2) 직접 소유하고 운영리스로 제공하고 있는 건물
3) 금융리스로 제공한 부동산
4) 운용리스로 제공하기 위하여 보유하고 있는 미사용 건물
정답: 3
해설: 금융리스로 제공한 부동산은 투자부동산에 해당하지 않는다.


# 재무회계 10회기출 31~40번

문제: (재무회계 10회기출 31번문제)
잔액을 다음 영업연도로 이월시킬 수 없는 계정과목은?
보기:
1) 현금계정
2) 자본금계정
3) 사채계정
4) 급여계정
정답: 4
해설: 급여계정은 손익계정으로 결산 시 잔액이 차기로 이월되지 않는다.

문제: (재무회계 10회기출 32번문제)
다음 중 당좌자산이 아닌 것은?
보기:
1) 현금
2) 기계장치
3) 외상매출금
4) 대여금
정답: 2
해설: 기계장치는 유형자산으로 당좌자산에 해당하지 않는다.

문제: (재무회계 10회기출 33번문제)
수익의 실현에 대한 설명 중 거리가 가장 먼 것은?
보기:
1) 상품의 매출은 판매하는 시점에 실현되는 것으로 한다.
2) 상품 할부매출로 회수기간이 장기인 경우 이자상당액은 기간의 경과에 따라 수익으로 인식한다.
3) 용역매출액은 진행기준에 따라 실현되는 것으로 한다.
4) 위탁매출은 수탁자가 위탁품을 판매한 날에 실현되는 것으로 하며, 사용매출은 매입자에게 도착한 날에 실현되는 것으로 한다.
정답: 4
해설: 위탁매출과 사용매출의 실현시점에 대한 설명이 올바르지 않다.

문제: (재무회계 10회기출 34번문제)
다음 계정과목 중 재무상태표에 기재될 계정은?
보기:
1) 이자수익
2) 감가상각누계액
3) 감가상각비
4) 임대료
정답: 2
해설: 감가상각누계액은 재무상태표에 표시되는 계정이다.

문제: (재무회계 10회기출 35번문제)
다음 중 회계상 거래가 아닌 것은?
보기:
1) 화재
2) 도난
3) 분실
4) 고용계약
정답: 4
해설: 고용계약은 자산·부채의 변동을 수반하지 않아 회계상 거래가 아니다.

문제: (재무회계 10회기출 36번문제)
자산의 본질에 대한 설명이다. 틀린 것은?
보기:
1) 자산은 미래의 경제적인 효익이 있어야 하는 것은 아니다.
2) 특정 실체가 배타적으로 통제할 수 있어야 한다.
3) 경제적 효익은 과거의 거래나 사건의 결과로서 발생될 수 있는 것이어야 한다.
4) 자산의 효익은 회계단위로 계량화 또는 측정될 수 있는 것이어야 한다.
정답: 1
해설: 자산은 미래의 경제적 효익을 가져야 한다.

문제: (재무회계 10회기출 37번문제)
다음 계정과목 중 영업수익으로 분류되지 않는 것은?
보기:
1) 부산물 매각
2) 자산처분이익
3) 상품 매출
4) 제품 매출
정답: 2
해설: 자산처분이익은 영업외수익에 해당한다.

문제: (재무회계 10회기출 38번문제)
매출채권에 대한 설명으로 틀린 것은?
보기:
1) 기업의 일반상거래에서 발생한 외상매출금과 받을어음을 말한다.
2) 재화나 용역을 인도 또는 제공한 시점에서 발생한다.
3) 현금으로 대금결제를 하는 경우 할인하는 것을 매출에누리라고 한다.
4) 현금으로 대금결제를 하는 경우 할인하는 것을 매출할인이라고 한다.
정답: 3
해설: 현금결제 시 할인은 매출할인이다.

문제: (재무회계 10회기출 39번문제)
업무용 자동차를 외상으로 구입했을 경우의 대변계정 잔액은?
보기:
1) 외상매입금
2) 미지급금
3) 단기차입금
4) 미지급비용
정답: 2
해설: 고정자산을 외상으로 구입한 경우 미지급금으로 처리한다.

문제: (재무회계 10회기출 40번문제)
다음 중 감가상각비의 계산요소가 아닌 것은?
보기:
1) 내용연수
2) 취득원가
3) 판매비와 관리비
4) 잔존가액
정답: 3
해설: 판매비와 관리비는 감가상각비 계산요소가 아니다.


# 재무회계 11회기출 1~10번

문제: (재무회계 11회기출 1번문제) 다음은 회계의 순환과정 중 일부를 기술한 것이다. 회계의 순환과정을 순서대로 기술한 것으로 옳은 것은? [A. 전기 B. 분개 C. 수정전시산표 작성 D. 수정분개 E. 재무제표 작성 F. 거래와 사건의 식별]
보기: 1) A, B, C, E, D, F 2) A, B, D, C, E, F 3) F, A, B, C, D, E 4) F, B, A, C, D, E
정답: 4
해설: 회계의 순환과정은 거래와 사건의 식별 → 분개 → 전기 → 수정전시산표 → 수정분개 → 재무제표 작성 순서이다.

문제: (재무회계 11회기출 2번문제) 다음 중 총계정원장의 기록이 정확한지의 여부를 파악하는 검증기능을 갖는 것은 어느 것인가?
보기: 1) 시산표 2) 분개장 3) 정산표 4) 전표
정답: 1
해설: 시산표는 차변과 대변의 합계를 비교하여 총계정원장 기록의 정확성을 검증한다.

문제: (재무회계 11회기출 3번문제) 회계정보가 유용하기 위해 갖추어야 할 주요 특성을 회계정보의 질적 특성이라고 한다. 한국채택국제회계기준에 의하면 목적적합성과 가장 관련이 있는 것은 어느 것인가?
보기: 1) 표현의 충실성 2) 중립성 3) 완전성 4) 예측가치
정답: 4
해설: 목적적합성은 예측가치와 확인가치를 통해 정보이용자의 의사결정에 도움을 주는 특성이다.

문제: (재무회계 11회기출 4번문제) 다음 중에서 회계변경의 이론적 유형이 아닌 것은?
보기: 1) 회계처리기준의 변경 2) 회계추정의 변경 3) 전기오류의 수정 4) 보고실체의 변경
정답: 3
해설: 전기오류의 수정은 회계변경이 아니라 오류수정에 해당한다.

문제: (재무회계 11회기출 5번문제) 다음 중에서 회계추정의 변경과 관련 있는 내용은 무엇인가?
보기: 1) 재고자산 단가결정 방법을 선입선출법에서 이동평균법으로 변경 2) 유형자산의 측정기준을 원가모형에서 재평가모형으로 변경 3) 투자부동산의 측정기준을 원가모형에서 공정가치모형으로 변경 4) 금융자산이나 금융부채의 공정가치 추정변경
정답: 4
해설: 회계추정의 변경은 기존 정보에 대한 새로운 추정에 해당하며 공정가치 추정변경이 이에 해당한다.

문제: (재무회계 11회기출 6번문제) 다음은 재무상태표에 대한 설명이다. 옳지 않은 것은?
보기: 1) 투자자 및 채권자는 재무상태표를 통해 기업의 유동성에 대한 정보를 얻을 수 있다. 2) 일정시점의 재무상태를 나타내는 보고서로서 자산, 부채 및 자본에 대한 정보를 얻을 수 있다. 3) 재무상태표는 경영자의 주관적 판단에 의해 영향을 받고 있다. 4) 영업활동으로 인해 발생되는 영업손익을 파악할 수 있다.
정답: 4
해설: 영업손익은 손익계산서를 통해 파악하며 재무상태표의 정보가 아니다.

문제: (재무회계 11회기출 7번문제) 다음 항목 중 이연항목에 해당되는 것은 어느 것인가?
보기: 1) 미지급비용, 미수수익 2) 선급비용, 선수수익 3) 미지급비용, 선수수익 4) 미수수익, 선급비용
정답: 2
해설: 선급비용과 선수수익은 기간배분에 따라 차기로 이연되는 항목이다.

문제: (재무회계 11회기출 8번문제) 다음은 상장회사의 무형자산과 관련된 설명이다. 옳지 않은 것은?
보기: 1) 영업권은 20년 이내 합리적인 방법으로 상각해야 한다. 2) 탄소배출권 및 저작권은 무형자산의 범위에 포함된다. 3) 무형자산의 제거로 인하여 발생하는 손익은 당기손익에 반영된다. 4) 개발비는 무형자산에 포함되지만 경상개발비는 무형자산에 해당되지 않는다.
정답: 1
해설: 영업권은 상각하지 않고 손상검사를 실시한다.

문제: (재무회계 11회기출 9번문제) 다음 중 당좌자산에 속하지 않는 것은?
보기: 1) 상품 2) 단기금융상품 3) 매출채권 4) 선급금
정답: 1
해설: 상품은 재고자산으로 분류되며 당좌자산에 해당하지 않는다.

문제: (재무회계 11회기출 10번문제) 주식을 발행했을 때 자본금은 어떻게 구성되는가?
보기: 1) 액면가액 × 유통주식수 2) 시장가액 × 발행주식수 3) 액면가액 × 발행주식수 4) 시장가액 × 유통주식수
정답: 3
해설: 자본금은 발행주식수에 액면가액을 곱하여 계산한다.


# 재무회계 11회기출 11~20번

문제: (재무회계 11회기출 11번문제) 다음 계정을 마감하기 위한 분개로 옳은 것은? [급료 / 현금 3,000,000]
보기: 1) (차) 자본금 3,000,000 (대) 급료 3,000,000 2) (차) 집합손익 3,000,000 (대) 급료 3,000,000 3) (차) 급료 3,000,000 (대) 집합손익 3,000,000 4) (차) 급료 3,000,000 (대) 현금 3,000,000
정답: 2
해설: 비용계정인 급료는 결산 시 집합손익계정으로 대체하여 마감한다.

문제: (재무회계 11회기출 12번문제) 다음 중 제조업에서 매출원가를 계산하는데 사용되는 요소가 아닌 것은?
보기: 1) 기초제품재고액 2) 당기제품제조원가 3) 이자수익 4) 기말제품재고액
정답: 3
해설: 이자수익은 영업외수익으로 매출원가 계산요소가 아니다.

문제: (재무회계 11회기출 13번문제) 다음 중 매출채권에 대한 설명으로 옳지 않은 것은?
보기: 1) 기업의 일반적인 상거래에서 발생한 외상매출금과 받을어음을 말한다. 2) 매출에누리는 영업외비용으로 처리한다. 3) 현금으로 대금결제를 하는 경우 할인하는 것을 매출할인이라고 한다. 4) 매출환입은 총매출액에서 차감한다.
정답: 2
해설: 매출에누리는 영업외비용이 아니라 매출액에서 차감한다.

문제: (재무회계 11회기출 14번문제) 다음 중 유형자산의 취득원가에 포함시킬 수 없는 것은?
보기: 1) 새로운 시설을 개선하는데 소요되는 원가 2) 설치장소 준비원가 3) 최초의 운송 및 취급관련 원가 4) 설치원가 및 조립원가
정답: 1
해설: 시설의 개량·개선비용은 자본적 지출이 아닌 경우 취득원가에 포함되지 않는다.

문제: (재무회계 11회기출 15번문제) 다음 빈칸에 들어갈 금액을 바르게 나열한 것은? [알파상사 자산 7,000,000 / 부채 가 / 자본 300,000, 베타상사 자산 나 / 부채 470,000 / 자본 720,000]
보기: 1) 가 5,000,000 / 나 150,000 2) 가 6,700,000 / 나 1,190,000 3) 가 1,190,000 / 나 6,700,000 4) 가 150,000 / 나 5,000,000
정답: 2
해설: 자산 = 부채 + 자본의 회계등식을 적용하여 각각 계산한다.

문제: (재무회계 11회기출 16번문제) 결산(closing)이란 그동안 일해서 얻은 성과가 무엇이고 얼마인지를 계산하고 정리하는 것을 의미한다. 다음 중 결산절차가 아닌 것은?
보기: 1) 결산 예비절차 2) 결산 본 절차 3) 재무제표 작성 4) 거래의 식별
정답: 4
해설: 거래의 식별은 회계순환과정의 초기단계로 결산절차에 해당하지 않는다.

문제: (재무회계 11회기출 17번문제) 다음 중에서 잔액을 다음 영업연도로 이월할 수 없는 계정은?
보기: 1) 차입금계정 2) 상품계정 3) 잡비계정 4) 외상매출금계정
정답: 3
해설: 잡비는 비용계정으로 결산 시 집합손익으로 마감되어 이월되지 않는다.

문제: (재무회계 11회기출 18번문제) 다음 자료에 따라 평균법을 적용하여 6월 말의 재고자산 금액을 계산하면 얼마인가? [월초재고 100개@100, 매입 100개@120, 매출 100개, 매입 200개@140]
보기: 1) 36,000원 2) 37,500원 3) 39,000원 4) 40,000원
정답: 3
해설: 총수량과 총원가를 기준으로 평균단가를 계산하여 기말재고를 산정한다.

문제: (재무회계 11회기출 19번문제) 다음 중 현금성 자산이 아닌 것은 어느 것인가?
보기: 1) 양도성 예금증서 2) 정기예금·적금 3) 취득당시 만기가 3개월 이내인 채권 4) 당좌차월
정답: 4
해설: 당좌차월은 부채로서 현금성 자산에 해당하지 않는다.

문제: (재무회계 11회기출 20번문제) 다음 중 유동성이 가장 높은 자산은 어느 것인가?
보기: 1) 유형자산 2) 투자자산 3) 재고자산 4) 당좌자산
정답: 4
해설: 당좌자산은 현금 및 단기 회수 가능한 자산으로 유동성이 가장 높다.


# 재무회계 11회기출 21~30번

문제: (재무회계 11회기출 21번문제) (주)삼우가 단기간 내에 매매를 목적으로 취득한 채권은 회계상 어떻게 분류되는가?
보기: 1) 단기매매금융자산 2) 매도가능금융자산 3) 만기보유금융자산 4) 지분법적용투자금융자산
정답: 1
해설: 단기간 내 매매목적으로 취득한 금융자산은 단기매매금융자산으로 분류한다.

문제: (재무회계 11회기출 22번문제) 다음 중 법인세법에서 인정하고 있는 감가상각방법이 아닌 것은?
보기: 1) 원가법 2) 정액법 3) 정률법 4) 생산량비례법
정답: 1
해설: 원가법은 감가상각방법이 아니라 자산의 측정방법이다.

문제: (재무회계 11회기출 23번문제) 다음 중에서 재화판매에 대한 수익인식기준의 설명으로 옳지 않은 것은?
보기: 1) 제한적인 반품권이 부여된 판매의 경우 반품가능성을 예측하기 어렵다면 구매자가 공식적으로 재화의 선택을 수락한 시점이나 재화를 인도받은 후 반품기간이 종료된 시점에 수익을 인식한다. 2) 판매 후 매입 약정이 있는 경우 법적 소유권이 이전된 시점에 수익을 인식한다. 3) 위탁판매의 경우에는 수탁자가 수탁한 재화를 고객에게 판매한 시점에 수익으로 인식한다. 4) 출판물 구독의 경우 해당 품목의 가액이 매기 비슷한 경우에는 발송기간에 걸쳐 정액기준으로 수익을 인식한다.
정답: 2
해설: 판매 후 매입약정이 있는 경우에는 실질이 이전되지 않아 수익인식을 제한한다.

문제: (재무회계 11회기출 24번문제) 다음 중 비용이 발생하는 거래에서 나타날 수 없는 계정과목과 영향을 고르시오.
보기: 1) 자산의 감소 2) 부채의 증가 3) 자본의 감소 4) 수익의 발생
정답: 3
해설: 비용 발생은 자본 감소를 초래하나, 수익의 발생은 동반되지 않는다.

문제: (재무회계 11회기출 25번문제) (주)한국은 2016년 초에 A사 주식 10주를 300,000원(@30,000)에 취득하고 수수료 20,000원을 별도로 지급하였다. 동 주식을 당기손익인식 금융자산으로 분류하였다. 2016년 말 A사 주식의 공정가치가 주당 31,000원일 때 평가이익은 얼마인가?
보기: 1) 0원 2) 9,000원 3) 10,000원 4) 20,000원
정답: 3
해설: 취득원가는 300,000원이며 기말공정가치 310,000원으로 평가이익은 10,000원이다.

문제: (재무회계 11회기출 26번문제) (주)한국의 2015년 말과 2016년 말 현재 매출채권 잔액이 각각 50,000원과 70,000원이고 2016년 매출액은 240,000원이다. 매출채권 회수에 평균적으로 걸리는 기간은? (월수 계산)
보기: 1) 6개월 2) 5개월 3) 4개월 4) 3개월
정답: 4
해설: 평균매출채권을 기준으로 계산한 결과 회수기간은 3개월이다.

문제: (재무회계 11회기출 27번문제) 단기 투자목적으로 주식을 현금으로 구입하였을 때 회계처리로 옳은 것은?
보기: 1) (차) 현금 XXX / (대) 단기매매증권 XXX 2) (차) 현금 XXX / (대) 만기보유증권 XXX 3) (차) 단기매매증권 XXX / (대) 현금 XXX 4) (차) 만기보유증권 XXX / (대) 현금 XXX
정답: 3
해설: 단기매매목적 주식 취득 시 단기매매증권으로 인식한다.

문제: (재무회계 11회기출 28번문제) 2016년 구입한 건물의 취득원가가 50,000원이고 잔존가치는 0, 내용연수가 5년일 때 2016년도 정액법에 의한 감가상각비는 얼마인가?
보기: 1) 40,000원 2) 30,000원 3) 20,000원 4) 10,000원
정답: 4
해설: (취득원가−잔존가치)÷내용연수로 계산한다.

문제: (재무회계 11회기출 29번문제) 다음 중 경영자의 수탁책임, 증권의 보유 및 처분의 의사결정을 내리는 정보이용자는?
보기: 1) 경영자 2) 주주 3) 재무분석가 4) 근로자
정답: 2
해설: 주주는 기업의 소유자로서 의사결정 정보이용자에 해당한다.

문제: (재무회계 11회기출 30번문제) 다음 중 사채를 현금으로 액면 발행할 때의 회계처리로 옳은 것은?
보기: 1) (차) 현금 XXX / (대) 사채 XXX 2) (차) 현금 XXX / (대) 이자비용 XXX 3) (차) 사채 XXX / (대) 현금 XXX 4) (차) 이자비용 XXX / (대) 현금 XXX
정답: 1
해설: 액면발행 시 현금 유입과 동시에 사채를 인식한다.


# 재무회계 11회기출 31~40번

문제: (재무회계 11회기출 31번문제) 다음 중에서 기업이 장기적으로 존속하기 위해서 하는 가장 중요한 활동은 무엇인가?
보기: 1) 재무활동 2) 영업활동 3) 조달활동 4) 투자활동
정답: 2
해설: 기업의 지속적 존속을 위해 가장 중요한 활동은 본원적 영업활동이다.

문제: (재무회계 11회기출 32번문제) 재무비율 분석에서 당기순이익을 매출액으로 나누어 산출하는 비율을 무엇이라고 하는가?
보기: 1) 매출액순이익률 2) 투자수익률 3) 자기자본이익률 4) 주당순이익
정답: 1
해설: 당기순이익을 매출액으로 나눈 비율은 매출액순이익률이다.

문제: (재무회계 11회기출 33번문제) 농수산물을 중개하고 있는 유통(주)는 2017년 8월 1일 A사로부터 사과를 10,000,000원 어치 구입하였다. 회계상 사과의 인식방법으로 옳은 것은?
보기: 1) 상품으로 재고자산으로 분류된다. 2) 상품으로 투자자산으로 분류된다. 3) 제품으로 재고자산으로 분류된다. 4) 제품으로 투자자산으로 분류된다.
정답: 1
해설: 판매를 목적으로 취득한 농산물은 상품으로 재고자산에 해당한다.

문제: (재무회계 11회기출 34번문제) 삼진제조(주)는 신규투자를 위해 유상증자를 통해 주주들로부터 자본을 조달하였다. 발행에 따른 주식발행비용이 지출되었다. 주식발행초과금으로 옳은 것은?
보기: 1) 1,000,000원 2) 49,000,000원 3) 50,000,000원 4) 51,000,000원
정답: 2
해설: 유상증자 시 액면초과액에서 발행비용을 차감한 금액이 주식발행초과금이다.

문제: (재무회계 11회기출 35번문제) 당좌비율 분석에 필요한 계정과목으로 옳지 않은 것은?
보기: 1) 현금 2) 단기매매금융자산 3) 매출채권 4) 재고자산
정답: 4
해설: 재고자산은 당좌자산에 포함되지 않는다.

문제: (재무회계 11회기출 36번문제) 다음은 이우(주)의 비교식 재무제표 일부이다. 매출과 관련하여 당기에 회수한 현금은 얼마인가?
보기: 1) 450,000원 2) 500,000원 3) 750,000원 4) 1,150,000원
정답: 3
해설: 매출채권 증감과 대손상각비를 고려하여 현금회수액을 계산한다.

문제: (재무회계 11회기출 37번문제) 기계장치를 처분한 경우 처분손익으로 옳은 것은?
보기: 1) 처분이익 100,149원 2) 처분이익 125,201원 3) 처분이익 151,000원 4) 처분이익 225,500원
정답: 1
해설: 장부가액과 처분대금을 비교하여 처분손익을 산정한다.

문제: (재무회계 11회기출 38번문제) 다음 자료에 의하여 2016년도 당기순이익은 얼마인가?
보기: 1) 35억원 2) 45억원 3) 75억원 4) 85억원
정답: 1
해설: 기초자본, 기말자본 및 자본거래를 고려하여 당기순이익을 계산한다.

문제: (재무회계 11회기출 39번문제) 기계장치를 할부로 판매한 경우 인식할 매출액은 얼마인가?
보기: 1) 400,000원 2) 700,000원 3) 920,650원 4) 1,000,000원
정답: 3
해설: 매출액은 판매대금의 현재가치로 인식한다.

문제: (재무회계 11회기출 40번문제) 다음 자료에 따라 현금회수액은 얼마인가?
보기: 1) 1,992,000원 2) 1,990,000원 3) 1,900,000원 4) 1,892,000원
정답: 4
해설: 매출채권 증감과 대손충당금 변동을 반영하여 현금회수액을 계산한다.

# 재무회계 12회기출 1~10번

문제: (재무회계 12회기출 1번문제) 다음 중에서 재무상태표의 구성요소가 아닌 것은?
보기: 1) 자본 2) 자산 3) 수익 4) 부채
정답: 3
해설: 재무상태표의 구성요소는 자산, 부채, 자본이며 수익은 손익계산서 항목이다.

문제: (재무회계 12회기출 2번문제) 다음 중에서 자산으로 계상할 수 없는 것은?
보기: 1) 토지를 구입하기 위해서 미리 지급한 계약금 2) 상품을 판매하고 아직 회수하지 못한 판매대금 3) 외상으로 비품을 구입하고 아직 지급하지 못한 대금 4) 판매목적으로 보유하고 있는 상품
정답: 3
해설: 외상으로 구입하고 아직 지급하지 못한 대금은 부채에 해당한다.

문제: (재무회계 12회기출 3번문제) 현금을 수취할 때 수익을 인식하고 현금을 지출할 때 비용을 인식하는 방법을 무엇이라고 하는가?
보기: 1) 현금주의 2) 발생주의 3) 총액주의 4) 실현주의
정답: 1
해설: 현금 수취·지출 시점에 수익과 비용을 인식하는 방법은 현금주의이다.

문제: (재무회계 12회기출 4번문제) 일지(주)는 2014년 5월 1일 비품 2,000,000원을 구입하면서 대금지급은 2016년 4월 1일에 하기로 하였다. 이러한 거래로 인해 발생될 수 있는 부채계정과목으로 옳은 것은? 회계기간은 매년 1월 1일부터 12월 31일까지이다.
보기: 1) 미지급금 2) 미지급비용 3) 장기성미지급비용 4) 장기성미지급금
정답: 4
해설: 지급기일이 1년을 초과하므로 장기성미지급금에 해당한다.

문제: (재무회계 12회기출 5번문제) 재무제표 중 일정기간을 대상으로 작성하는 것이 아닌 것은 어느 것인가?
보기: 1) 현금흐름표 2) 포괄손익계산서 3) 자본변동표 4) 재무상태표
정답: 4
해설: 재무상태표는 일정 시점의 재무상태를 나타낸다.

문제: (재무회계 12회기출 6번문제) 유형자산의 취득 초기에 많은 감가상각비를 인식하다가 시간의 경과와 더불어 점점 적은 감가상각비를 인식하는 방법은?
보기: 1) 정액법 2) 정률법 3) 생산량비례법 4) 시가법
정답: 2
해설: 정률법은 초기 감가상각비가 크고 시간이 지날수록 감소한다.

문제: (재무회계 12회기출 7번문제) 김대리는 기업의 재무제표 분석을 통해 기업의 강점과 약점을 파악하고자 한다. 우선, 당좌비율을 분석하고자 한다. 당좌비율 분석에 필요한 계정과목으로 옳지 않은 것은?
보기: 1) 현금 2) 단기매매금융자산 3) 매출채권 4) 재고자산
정답: 4
해설: 재고자산은 당좌자산에 포함되지 않는다.

문제: (재무회계 12회기출 8번문제) 미래설계(주)는 기계장치를 제작하여 1,000,000원에 판매하였다. 판매시점에 400,000원을 받고 잔액은 2년에 걸쳐 매 연도말에 300,000원씩 받기로 하였다. 미래설계(주)가 기계장치 판매와 관련하여 인식하는 매출액은 얼마인가? 단, 판매대금의 현재가치와 명목금액의 차이는 중요하다고 보며, 해당 명목금액의 현재가치는 920,650원이다.
보기: 1) 400,000원 2) 700,000원 3) 920,650원 4) 1,000,000원
정답: 3
해설: 장기할부판매의 경우 매출액은 판매대금의 현재가치로 인식한다.

문제: (재무회계 12회기출 9번문제) 다음 중 자본의 변동은 없지만 자본금이 증가하는 항목은?
보기: 1) 전환사채의 전환 2) 유상증자 3) 무상증자 4) 유상감자
정답: 3
해설: 무상증자는 자본총액 변동 없이 자본금만 증가한다.

문제: (재무회계 12회기출 10번문제) 감가상각누계액의 성격은 무엇인가?
보기: 1) 자산의 차감계정 2) 부채 3) 소유주지분 4) 자산의 가산계정
정답: 1
해설: 감가상각누계액은 유형자산의 장부가액을 차감하는 계정이다.

# 재무회계 12회기출 11~20번

문제: (재무회계 12회기출 11번문제) 거래를 최초로 기록하는 공식적인 회계장부는 무엇인가?
보기: 1) 분개장 2) 계정 3) 총계정원장 4) 시산표
정답: 1
해설: 거래는 최초에 분개장에 기록된다.

문제: (재무회계 12회기출 12번문제) 2017년 1월 1일 현재 일우(주)의 자본은 40억원이며 2017년 2월 1일 배당금 10억원 지급, 2017년 7월 1일 유상증자 15억원을 납입 받았다. 2017년 12월 31일 현재 총자본은 80억원이다. 일우(주)의 2017년도 당기순이익은 얼마인가? 단, 기타 포괄손익거래는 없다.
보기: 1) 35억원 2) 45억원 3) 75억원 4) 85억원
정답: 1
해설: 기초자본과 기말자본의 차이에 자본거래를 반영하여 계산한다.

문제: (재무회계 12회기출 13번문제) 당기분 외상매출금 50,000이 회수불능된다. 대손충당금잔액이 60,000인 경우의 분개는?
보기: 1) <차변> 대손충당금 60,000 <대변> 매출채권 50,000 대손상각비 10,000 2) <차변> 대손충당금 50,000 <대변> 매출채권 50,000 3) <차변> 대손상각비 50,000 <대변> 대손충당금 50,000 4) <차변> 대손상각비 50,000 <대변> 매출채권 50,000
정답: 2
해설: 기존 대손충당금으로 상계 처리한다.

문제: (재무회계 12회기출 14번문제) 재무비율 분석에서 당기순이익을 매출액으로 나누어 산출하는 비율을 무엇이라고 하는가?
보기: 1) 매출액순이익률 2) 투자수익률 3) 자기자본이익률 4) 주당순이익
정답: 1
해설: 당기순이익÷매출액은 매출액순이익률이다.

문제: (재무회계 12회기출 15번문제) 다음의 거래에 대한 거래 요소의 결합관계를 바르게 표시한 것은? [이자비용 30,000을 수표발행하여 지급한다.]
보기: 1) 자산의 감소 - 수익의 발생 2) 자산의 증가 - 수익의 발생 3) 비용의 발생 - 자산의 감소 4) 비용의 발생 - 자산의 증가
정답: 3
해설: 이자비용 발생과 현금(자산) 감소가 동시에 발생한다.

문제: (재무회계 12회기출 16번문제) 다음 중 사채를 현금으로 액면 발행할 때의 회계처리로 옳은 것은?
보기: 1) <차변> 현금 XXX <대변> 사채 XXX 2) <차변> 현금 XXX <대변> 이자비용 XXX 3) <차변> 사채 XXX <대변> 현금 XXX 4) <차변> 이자비용 XXX <대변> 현금 XXX
정답: 1
해설: 액면발행 시 현금 유입과 사채 인식이 이루어진다.

문제: (재무회계 12회기출 17번문제) 물가가 상승할 때 이익이 가장 큰 재고자산평가방법은?
보기: 1) 개별법 2) 선입선출법 3) 이동평균법 4) 총평균법
정답: 2
해설: 물가상승기에는 선입선출법이 이익을 크게 만든다.

문제: (재무회계 12회기출 18번문제) 일정기간의 기업의 재무성과를 나타내는 재무제표는?
보기: 1) 포괄손익계산서 2) 자본변동표 3) 현금흐름표 4) 재무상태표
정답: 1
해설: 일정기간의 경영성과는 포괄손익계산서로 표시한다.

문제: (재무회계 12회기출 19번문제) 회계기준에서 정하고 있는 재무제표의 종류는 무엇인가?
보기: 1) 포괄손익계산서, 재무상태표, 자본변동표 2) 포괄손익계산서, 재무상태표, 이익잉여금처분계산서 3) 포괄손익계산서, 재무상태표, 이익잉여금처분계산서, 현금흐름표, 부속명세서 4) 포괄손익계산서, 재무상태표, 자본변동표, 현금흐름표, 주석
정답: 4
해설: 재무제표는 포괄손익계산서, 재무상태표, 자본변동표, 현금흐름표, 주석으로 구성된다.

문제: (재무회계 12회기출 20번문제) 다음 중 자본으로 분류되지 않는 계정과목은?
보기: 1) 자본금 2) 주식발행초과금 3) 이익잉여금 4) 선수금
정답: 4
해설: 선수금은 부채에 해당한다.

# 재무회계 12회기출 21~30번

문제: (재무회계 12회기출 21번문제) 2017년 구입한 건물의 취득원가가 50,000원이고 잔존가치가 0, 내용연수가 5년일 때 2017년도 정액법에 의한 감가상각비는 얼마인가?
보기: 1) 40,000원 2) 30,000원 3) 20,000원 4) 10,000원
정답: 4
해설: 정액법은 (취득원가−잔존가치)÷내용연수로 계산한다.

문제: (재무회계 12회기출 22번문제) 삼우제조(주)는 금형을 제작하여 판매하는 회사이다. 회사는 2016년 12월 1일 계약금으로 1억원을 수령하고 2017년 3월 1일 금형을 거래처에 납품할 예정이다. 계약금 수령 시 회사가 인식하는 계정과목으로 옳은 것은?
보기: 1) 대여금 2) 선급금 3) 매출 4) 선수금
정답: 4
해설: 상품 인도 전 수령한 금액은 선수금으로 인식한다.

문제: (재무회계 12회기출 23번문제) 다음 자료에 의하여 이우제조(주)의 매출원가를 산출하면 얼마인가? [(1) 기초재고 160,000원 (2) 당기매입액 480,000원 (3) 매입관련비용: 매입운임 20,000원, 보험료 10,000원, 관세 4,000원 (4) 매입할인액 1,000원 (5) 관세환급 2,000원 (6) 기말재고 280,000원 단, 미착상품 20,000원은 선적지 인도조건으로 구입하므로 기말재고에 포함시키지 않았다.]
보기: 1) 361,000원 2) 371,000원 3) 373,000원 4) 391,000원
정답: 2
해설: 기초재고+순매입−기말재고로 매출원가를 계산한다.

문제: (재무회계 12회기출 24번문제) 상품판매(주)는 2014년 12월 20일 상품 100개를 수탁판매(주)에 위탁판매를 의뢰하였다. 위탁판매는 수탁자가 판매한 시점에 수익을 인식하는 것으로 수탁판매(주)의 판매내역은 다음과 같다. 2014년도 상품판매(주)가 인식하는 수익은 얼마인가? [(1) 2014년 12월 25일: 60개를 외상판매(개당 100원) (2) 2014년 12월 30일: 20개를 현금판매(개당 200원) (3) 나머지는 2015년 1월 20일에 전액 현금판매(개당 100원)]
보기: 1) 2,000원 2) 4,000원 3) 10,000원 4) 12,000원
정답: 3
해설: 2014년에 실제 판매된 수량에 해당하는 금액만 수익으로 인식한다.

문제: (재무회계 12회기출 25번문제) 다음 중 유동부채에 해당되지 않는 것은?
보기: 1) 선급비용 2) 미지급비용 3) 미지급금 4) 선수금
정답: 1
해설: 선급비용은 자산에 해당한다.

문제: (재무회계 12회기출 26번문제) 회사는 2017년 1월 1일 관리차용 비품 1,000,000원을 구입하면서 수선비로 계상하였다. 비품은 정액법으로 상각하며, 내용연수 5년, 잔존가치는 50,000원이라고 가정한다. 회사가 수선비로 계상함으로써 발생되는 비용의 과대계상금액은 얼마인가? 단, 법인세효과는 고려하지 않는다.
보기: 1) 190,000원 2) 800,000원 3) 810,000원 4) 1,000,000원
정답: 3
해설: 수선비 전액 비용 처리로 인해 감가상각비 차이를 고려한다.

문제: (재무회계 12회기출 27번문제) 액면금액 1,000,000원(이자지급은 매년 말 후급), 표시이자율 연 8%(유효이자율 10%), 만기 3년인 사채의 발행가액은 얼마인가? 단, 이자율 8% 기간 3의 현재가치계수는 0.79380, 연금현가계수는 2.57700이며, 이자율 10% 기간 3의 현재가치계수는 0.75130, 연금현가계수는 2.48680이다.
보기: 1) 1,100,000원 2) 1,080,000원 3) 1,000,000원 4) 950,244원
정답: 4
해설: 유효이자율을 기준으로 원금과 이자의 현재가치를 계산한다.

문제: (재무회계 12회기출 28번문제) 잔액을 다음 영업연도로 이월시킬 수 없는 계정과목은 어느 것인가?
보기: 1) 현금계정 2) 자본금계정 3) 사채계정 4) 급여계정
정답: 4
해설: 급여계정은 비용계정으로 결산 시 마감된다.

문제: (재무회계 12회기출 29번문제) 다음 중 매출채권에 대한 설명으로 옳지 않은 것은?
보기: 1) 기업의 일반적인 상거래에서 발생한 외상매출금과 받을어음을 말한다. 2) 매출에누리는 영업외비용으로 처리한다. 3) 현금으로 대금결제를 하는 경우 할인하는 것을 매출할인이라고 한다. 4) 매출환입은 총매출액에서 차감한다.
정답: 2
해설: 매출에누리는 매출액에서 차감한다.

문제: (재무회계 12회기출 30번문제) 다음 중에서 유형자산(Tangible assets)은 어느 것인가?
보기: 1) 상품 2) 광업권 3) 비품 4) 산업재산권
정답: 3
해설: 비품은 실체가 있는 유형자산에 해당한다.

# 재무회계 12회기출 31~40번

문제: (재무회계 12회기출 31번문제) 다음 중에서 유동성이 가장 높은 자산은 어느 것인가?
보기: 1) 유형자산 2) 투자자산 3) 재고자산 4) 당좌자산
정답: 4
해설: 당좌자산은 가장 빠르게 현금화 가능한 자산이다.

문제: (재무회계 12회기출 32번문제) 재무상태표상의 기초현금과 기말현금간의 차이의 원인에 대한 정보를 제공하는 재무제표는?
보기: 1) 재무상태표 2) 포괄손익계산서 3) 현금흐름표 4) 이익잉여금처분계산서
정답: 3
해설: 현금의 증감 원인은 현금흐름표에서 제공된다.

문제: (재무회계 12회기출 33번문제) 다음 중 순매출액을 계산하는 요소가 아닌 것은?
보기: 1) 매입할인 2) 총매출액 3) 매출에누리 및 환입 4) 매출할인
정답: 1
해설: 매입할인은 매출과 무관하다.

문제: (재무회계 12회기출 34번문제) 다음 중에서 수정분개가 누락될 때 부채와 비용이 과소계상되는 경우는?
보기: 1) 급료지급일이 경과하였으나 지급하지 못한 경우 2) 선급하였던 임차료가 기간의 경과로 소멸된 경우 3) 선수임대료 중 실현된 부분을 인식하지 않은 경우 4) 누락되었으므로 자산, 부채, 자본, 비용, 수익에는 아무런 영향이 없다
정답: 1
해설: 미지급 급료는 부채와 비용을 과소계상한다.

문제: (재무회계 12회기출 35번문제) 다음 중에서 매출채권으로 분류되는 것은 어느 것인가?
보기: 1) 받을어음 2) 단기대여금 3) 미수금 4) 미수수익
정답: 1
해설: 받을어음은 매출채권에 해당한다.

문제: (재무회계 12회기출 36번문제) 업무용 자동차를 외상으로 구입했을 경우의 대변계정 잔액은?
보기: 1) 외상매입금 2) 미지급금 3) 단기차입금 4) 미지급비용
정답: 2
해설: 고정자산의 외상구입은 미지급금으로 처리한다.

문제: (재무회계 12회기출 37번문제) 은행의 잔액증명서 잔액과 기업의 당좌예금계정 잔액이 불일치할 때 조정을 위해 작성하는 것은 무엇인가?
보기: 1) 연결재무제표 2) 현금흐름표 3) 은행계정조정표 4) 잔액시산표
정답: 3
해설: 은행계정조정표로 차이를 조정한다.

문제: (재무회계 12회기출 38번문제) 다음 중 올바르게 짝 지어진 것은? [자산계정(a), 부채계정(b), 자본계정(c), 수익계정(d), 비용계정(e)]
보기: 1) a,b,c는 차변계정, d,e는 대변계정 2) a,c,d는 차변계정, b,e는 대변계정 3) b,e는 차변계정, a,c,d는 대변계정 4) a,e는 차변계정, b,c,d는 대변계정
정답: 4
해설: 자산·비용은 차변, 부채·자본·수익은 대변이다.

문제: (재무회계 12회기출 39번문제) 이우건설(주)는 자본조달을 위해 사채를 발행하였다. 사채의 액면금액은 10,000,000원이며, 사채의 현재가치는 9,650,000원이다. 사채의 액면금액과 사채의 현재가치의 차이금액은 재무제표에 어떤 계정과목으로 표시되는지 옳은 것은?
보기: 1) 사채할인 2) 사채할인발행 3) 사채할인발행차금 4) 사채할증발행차금
정답: 3
해설: 액면가보다 낮게 발행된 차이는 사채할인발행차금이다.

문제: (재무회계 12회기출 40번문제) 미래(주)는 공장의 화재에 대비하여 2017년 10월 1일 1년 동안 화재에 대한 위험을 보장하는 보험의 보험료 120,000원을 보험회사에 지급하고 전액 비용으로 처리하였다. 결산시점에 회사가 인식하는 선급비용은 얼마인가? 단, 회계기간은 매년 1월 1일부터 12월 31일까지이며 경과일수는 월수로 계산한다.
보기: 1) 30,000원 2) 40,000원 3) 80,000원 4) 90,000원
정답: 4
해설: 미경과 기간에 해당하는 보험료는 선급비용으로 인식한다.

# 재무회계 13회기출 1~10번

문제: (재무회계 13회기출 1번문제) 다음은 회계의 순환과정 중 일부를 기술한 것이다. 회계의 순환과정을 순서대로 기술한 것으로 옳은 것은?
[ A. 전기 / B. 분개 / C. 수정전시산표 작성 / D. 수정분개 / E. 재무제표 작성 / F. 거래와 사건의 식별 ]
보기: 1) A, B, C, E, D, F 2) A, B, D, C, E, F 3) F, A, B, C, D, E 4) F, B, A, C, D, E
정답: 4
해설: 회계의 순환과정은 거래와 사건의 식별 → 분개 → 전기 → 수정분개 → 수정전시산표 작성 → 재무제표 작성의 순서이다

문제: (재무회계 13회기출 2번문제) 다음 중 한국채택국제회계기준에 따른 재무제표의 작성과 표시에 적용되는 일반원칙이 아닌 것은?
보기: 1) 경영자는 재무제표를 작성함에 있어서 계속기업으로서의 존속가능성을 평가해야 한다. 2) 재무제표에 보고할 항목은 중요성을 고려하여 결정해야 한다. 3) 한국채택국제회계기준에서 요구하거나 허용하지 않는 한 자산과 부채 그리고 수익과 비용은 상계하지 않는다. 4) 재무제표는 반드시 비교식 재무제표를 공시하지 않고 당기분만 공시해도 된다.
정답: 4
해설: 재무제표는 비교정보를 함께 공시해야 한다.

문제: (재무회계 13회기출 3번문제) 다음은 재무상태표에 대한 설명이다. 옳지 않은 것은?
보기: 1) 투자자 및 채권자는 재무상태표를 통해 기업의 유동성에 대한 정보를 얻을 수 있다. 2) 일정시점의 재무상태를 나타내는 보고서로서 자산, 부채 및 자본에 대한 정보를 얻을 수 있다. 3) 재무상태표는 경영자의 주관적 판단에 의해 영향을 받고 있다. 4) 영업활동으로 인해 발생되는 영업손익을 파악할 수 있다.
정답: 4
해설: 영업손익은 손익계산서에서 파악한다.

문제: (재무회계 13회기출 4번문제) 다음 중 무형자산의 인식요건에 해당되지 않는 것은?
보기: 1) 기술적 실현가능성이 없어도 개발자금만 충분해도 된다. 2) 사용 및 판매의도 3) 미래경제적 효익의 창출능력 4) 측정가능성
정답: 1
해설: 기술적 실현가능성은 무형자산 인식요건이다.

문제: (재무회계 13회기출 5번문제) 다음 중 금융부채의 범위에 포함될 수 없는 것은?
보기: 1) 단기차입금 2) 미지급금 3) 미지급법인세 4) 매입채무
정답: 3
해설: 법인세부채는 금융부채에 포함되지 않는다.

문제: (재무회계 13회기출 6번문제) 다음은 자본에 대한 설명이다. 옳지 않은 것은?
보기: 1) 자본총계는 자산총계에서 부채총계를 차감한 금액과 항상 일치한다. 2) 자본금은 발행주식수에 액면금액을 곱한 금액과 같다. 3) 해외사업환산손익은 기타포괄손익누계액에 포함된다. 4) 자기주식을 취득하면 취득시점에 자본금은 감소한다.
정답: 4
해설: 자기주식 취득 시 자본금은 감소하지 않는다.

문제: (재무회계 13회기출 7번문제) 다음 중 자본의 변동은 없지만 자본금이 증가하는 항목은 어느 것인가?
보기: 1) 전환사채의 전환 2) 유상증자 3) 무상증자 4) 유상감자
정답: 3
해설: 무상증자는 자본총계는 변동 없고 자본금만 증가한다.

문제: (재무회계 13회기출 8번문제) 다음 중 총계정원장의 기록이 정확한지의 여부를 파악하는 검증기능을 갖는 것은 어느 것인가?
보기: 1) 시산표 2) 분개장 3) 정산표 4) 전표
정답: 1
해설: 시산표는 차변·대변 합계 일치를 검증한다.

문제: (재무회계 13회기출 9번문제) 다음은 거래 유형별 유형자산의 취득원가를 설명한 것이다. 옳지 않은 것은?
보기: 1) 매입할인이 있는 경우 이를 차감하여 취득원가를 결정한다. 2) 토지와 건물을 일괄 구입할 경우 상대적 공정가치에 비례하여 배분한다. 3) 회사가 사용해 오던 건물을 철거하고 신건물로 대체하는 경우에 구건물의 미상각장부금액은 신건물의 취득원가에 포함한다. 4) 안전 또는 환경상의 이유로 취득하는 유형자산은 다른 자산에서 미래 경제적 효익을 얻기 위하여 필요할 수 있으므로 자산으로 인식할 수 있도록 규정하고 있다.
정답: 3
해설: 기존 건물의 미상각장부금액은 비용 처리한다.

문제: (재무회계 13회기출 10번문제) 다음 자료를 이용하여 매출원가를 계산하면 얼마인가?
보기: 1) 55,000원 2) 54,000원 3) 51,000원 4) 49,000원
정답: 4
해설: 매출원가 = 기초상품재고액 + 당기상품매입액 − 기말상품재고액이다.

# 재무회계 13회기출 11~20번

문제: (재무회계 13회기출 11번문제) 다음 중에서 선입선출법에 대한 설명이 아닌 것은?
보기: 1) 재고자산의 종류가 적고 쉽게 구별될 수 있는 경우에 적용하기 쉽다. 2) 일반적으로 원가흐름의 가정과 실물흐름이 같다. 3) 타 방법에 비하여 이익을 조작할 가능성이 적다. 4) 기말재고자산 금액은 현행원가의 근사치가 된다.
정답: 1
해설: 선입선출법은 재고 종류가 많아도 적용 가능하다.

문제: (재무회계 13회기출 12번문제) 다음의 자본적 지출에 대한 설명 중 잘못된 것은?
보기: 1) 개량과 관련된 지출 2) 기계장치 성능을 유지시키기 위해 부품을 교체 3) 내용연수 연장을 위한 수선 4) 불량률 감소를 위해 신형 부품으로 교체
정답: 2
해설: 단순 유지 목적의 부품 교체는 수익적 지출이다.

문제: (재무회계 13회기출 13번문제) (주)상우가 단기간 내에 매매를 목적으로 취득한 채권은 회계 상 어떻게 분류되는가?
보기: 1) 단기매매금융자산 2) 매도가능금융자산 3) 만기보유금융자산 4) 지분법적용투자금융자산
정답: 1
해설: 단기 매매 목적 채권은 단기매매금융자산이다.

문제: (재무회계 13회기출 14번문제) 주식을 발행했을 때 자본금은 어떻게 구성되는가?
보기: 1) 액면가액 × 유통주식수 2) 시장가액 × 발행주식수 3) 액면가액 × 발행주식수 4) 시장가액 × 유통주식수
정답: 3
해설: 자본금은 액면가 × 발행주식수이다.

문제: (재무회계 13회기출 15번문제) 결산 시에 대손충당금을 과소 설정하였다. 정상적으로 설정한 경우와 비교할 때 어떠한 차이가 있는가?
보기: 1) 자산이 과소 표시된다. 2) 부채가 과대 표시된다. 3) 비밀적립금이 발생한다. 4) 당기순이익이 과대 표시된다.
정답: 4
해설: 대손충당금 과소 설정 시 당기순이익이 과대 계상된다.

문제: (재무회계 13회기출 16번문제) 미래 사업확장을 위해 주식을 발행하여 자금을 조달하였다. 기업의 활동 중 어떤 활동에 해당되는가?
보기: 1) 영업활동 2) 재무활동 3) 투자활동 4) 조달활동
정답: 2
해설: 주식 발행을 통한 자금조달은 재무활동이다.

문제: (재무회계 13회기출 17번문제) 다음 중 당좌자산에 속하지 않는 것은?
보기: 1) 상품 2) 단기금융상품 3) 매출채권 4) 선급금
정답: 1
해설: 상품은 재고자산으로 당좌자산이 아니다.

문제: (재무회계 13회기출 18번문제) 부채나 배당금 등의 단기 지급 능력의 비율을 무엇이라고 하는가?
보기: 1) 안정성비율 2) 유동성비율 3) 수익성비율 4) 활동성비율
정답: 2
해설: 단기 지급능력은 유동성비율이다.

문제: (재무회계 13회기출 19번문제) 미래(주)는 단기매매목적으로 주식을 2018년 7월 10일 1,000,000원에 취득한 후 2018년 12월 1일 1,300,000원에 처분을 하였다. 유가증권처분이익의 회계처리로 옳은 것은?
보기: 1) 300,000원을 영업외 수익으로 인식한다. 2) 300,000원을 기타포괄이익으로 인식한다. 3) 1,300,000원을 영업외 수익으로 인식한다. 4) 1,300,000원을 기타포괄이익으로 인식한다.
정답: 1
해설: 단기매매금융자산 처분이익은 영업외수익이다.

문제: (재무회계 13회기출 20번문제) (주)한국의 2017년 말과 2018년 말 현재 매출채권 잔액이 각각 50,000원과 70,000원이고 2018년 매출액은 240,000원이다. (주)한국이 매출채권을 회수하는데 평균적으로 걸리는 기간은? (단, 매출채권 회수기간은 월할 계산함)
보기: 1) 6개월 2) 5개월 3) 4개월 4) 3개월
정답: 4
해설: 평균매출채권을 기준으로 회수기간을 계산한다.

# 재무회계 13회기출 21~30번

문제: (재무회계 13회기출 21번문제) 다음 중 현금화되는 속도가 가장 빠른 것은 어느 것인가?
보기: 1) 매도가능금융상품 2) 당기손익인식금융상품 3) 상품 등 재고자산 4) 기계장치 등 유형자산
정답: 2
해설: 당기손익인식금융상품은 즉시 현금화가 가능하다.

문제: (재무회계 13회기출 22번문제) 다음은 이우(주)의 비교식 재무제표의 정보 중 일부이다. 이우(주)가 매출과 관련하여 당기에 회수한 현금은 얼마인가? 회계기간은 매년 1월 1일부터 12월 31일까지이다.
정답: 3
해설: 매출채권 증감과 매출액을 고려하여 회수액을 계산한다.

문제: (재무회계 13회기출 23번문제) 다음의 재무제표 분석 항목 중 단기 유동성 비율을 판단할 수 있는 항목으로 옳은 것은?
보기: 1) 부채비율 2) 재고자산회전율 3) 유동비율 4) 투자수익률
정답: 3
해설: 단기 지급능력은 유동비율로 판단한다.

문제: (재무회계 13회기출 24번문제) 다음은 상장회사의 무형자산과 관련된 설명이다. 옳지 않은 것은?
보기: 1) 영업권은 20년 이내 합리적인 방법으로 상각해야 한다. 2) 탄소배출권 및 저작권은 무형자산의 범위에 포함된다. 3) 무형자산의 제거로 인하여 발생하는 손익은 당기손익에 반영된다. 4) 개발비는 무형자산에 포함되지만 경상개발비는 무형자산에 해당되지 않는다.
정답: 1
해설: 영업권은 상각하지 않고 손상검사를 수행한다.

문제: (재무회계 13회기출 25번문제) 다음은 상장회사인 일선(주)의 재무적 자료이다. 법인세비용으로 인식되는 금액은 얼마인가?
정답: 2
해설: 법인세비용은 당기법인세비용과 이연법인세를 고려하여 계산한다.

문제: (재무회계 13회기출 26번문제) 다음 자료를 가지고 기말재고자산금액을 추정하면 얼마인가?
정답: 2
해설: 매출총이익률법을 적용하여 기말재고를 추정한다.

문제: (재무회계 13회기출 27번문제) 다음 설명 중 가장 적절하지 않은 것은 어느 것인가?
보기: 1) 재무제표(Financial statement)는 일정시점에 기업의 재무상태(자산, 부채, 자본)를 보고하는 것이다. 2) 포괄손익계산서(Statement of comprehensive income)는 일정기간 동안의 경영성과인 수익, 비용, 이익을 보고하는 것이다. 3) 자본변동표(Statement of changes in equity)는 자본의 크기와 변동에 관한 정보를 제공하는 것이다. 4) 현금흐름표(Statement of cash flow)는 현금의 유입과 유출에 관한 정보를 제공하는 것이다.
정답: 1
해설: 재무제표는 단일 보고서가 아니라 여러 재무보고서의 총칭이다.

문제: (재무회계 13회기출 28번문제) 상우제조(주)는 금형을 제작하여 판매하는 회사이다. 회사는 2017년 12월 1일 계약금으로 1억 원을 수령하고 2018년 3월 1일 금형을 거래처에 납품할 예정이다. 계약금 수령시 회사가 인식하는 계정과목으로 옳은 것은?
보기: 1) 대여금 2) 선급금 3) 매출 4) 선수금
정답: 4
해설: 재화 인도 전 수령한 금액은 선수금이다.

문제: (재무회계 13회기출 29번문제) 미래(주)는 공장의 화재에 대비하여 2018년 10월 1일 1년 동안 화재에 대한 위험을 보장하는 보험료 120,000원을 보험회사에 지급하고 전액 비용으로 처리하였다. 결산시점 회사가 인식하는 선급비용은 얼마인가? 단, 회계기간은 매년 1월 1일부터 12월 31일까지이며 경과일수는 월수로 계산한다.
보기: 1) 30,000원 2) 40,000원 3) 80,000원 4) 90,000원
정답: 4
해설: 미경과 기간에 해당하는 보험료를 선급비용으로 인식한다.

문제: (재무회계 13회기출 30번문제) 다음 중 재고자산의 금액을 구하는 식은 어느 것인가?
보기: 1) 판매수량 × 단가 2) 매입수량 × 단가 3) 기초재고수량 × 단가 4) 보유재고수량 × 단가
정답: 4
해설: 재고자산은 보유재고수량에 단가를 곱하여 산정한다.

# 재무회계 13회기출 31~40번

문제: (재무회계 13회기출 31번문제) 다음은 계속기록법에 의해 기록된 (주)한국의 6월 매입과 매출 자료이다. 평균법을 적용하여 6월 말의 재고자산 금액을 결정하면 얼마인가? (단, 재고자산 감모손실과 평가손실은 없다)
정답: 3
해설: 평균단가를 계산한 후 기말 보유수량에 곱하여 재고자산을 산정한다.

문제: (재무회계 13회기출 32번문제) 다음 중 수익의 실현에 대한 설명과 가장 거리가 먼 것은 어느 것인가?
보기: 1) 상품의 매출은 판매하는 시점에 실현되는 것으로 한다. 2) 상품 할부매출로 회수기간이 장기인 경우 이자상당액은 기간의 경과에 따라 수익으로 인식한다. 3) 용역매출액은 진행기준에 따라 실현되는 것으로 한다. 4) 위탁매출은 수탁자가 위탁품을 판매한 날에 실현되는 것으로 하며, 시용매출은 매입자에게 도착한 날에 실현되는 것으로 한다.
정답: 4
해설: 시용매출은 매입자의 구매의사 확정 시점에 수익이 실현된다.

문제: (재무회계 13회기출 33번문제) 결산(closing)이란 그동안 일해서 얻은 성과가 무엇이고 얼마인지를 계산하고 정리하는 것을 의미한다. 결산절차는 회계기록의 종점이자 가장 중요한 회계기록의 절차 중 하나이다. 다음 중 결산절차가 아닌 것은 어느 것인가?
보기: 1) 결산 예비절차 2) 결산 본 절차 3) 재무제표 작성 4) 거래의 식별
정답: 4
해설: 거래의 식별은 결산 이전의 회계절차이다.

문제: (재무회계 13회기출 34번문제) 다음 중에서 잔액을 다음 영업연도로 이월할 수 없는 계정은 어느 것인가?
보기: 1) 차입금계정 2) 상품계정 3) 잡비계정 4) 외상매출금계정
정답: 3
해설: 잡비는 비용계정으로 결산 시 마감된다.

문제: (재무회계 13회기출 35번문제) 다음 계정을 마감하기 위한 분개로 옳은 것은?
정답: 2
해설: 급료는 비용계정이므로 손익계정으로 대체하여 마감한다.

문제: (재무회계 13회기출 36번문제) 다음 중 현금성 자산이 아닌 것은 어느 것인가?
보기: 1) 양도성 예금증서 2) 정기예금·적금 3) 취득당시 만기가 3개월 이내인 채권 4) 당좌차월
정답: 4
해설: 당좌차월은 부채에 해당한다.

문제: (재무회계 13회기출 37번문제) 다음은 자산의 본질에 대한 설명이다. 틀린 것은 어느 것인가?
보기: 1) 자산은 미래의 경제적인 효익이 있어야 하는 것은 아니다. 2) 특정 주체가 배타적으로 통제할 수 있어야 한다. 3) 경제적 효익은 과거의 거래나 사건의 결과로서 발생될 수 있는 것이어야 한다. 4) 자산의 효익은 회계단위로 계량화 또는 측정될 수 있는 것이어야 한다.
정답: 1
해설: 자산은 미래 경제적 효익을 가져야 한다.

문제: (재무회계 13회기출 38번문제) 매출채권에 대한 정상적인 대손상각비는 무엇으로 처리하는가?
보기: 1) 매출원가 2) 영업외비용 3) 판매비와 관리비 4) 특별손실
정답: 3
해설: 대손상각비는 판매비와관리비로 처리한다.

문제: (재무회계 13회기출 39번문제) 다음 설명 중 틀린 것은 어느 것인가?
보기: 1) 매출채권이란 일반적 상거래에서 발생한 채권으로서, 외상매출금, 받을어음, 미수수익 등이다. 2) 비매출채권이란 기타 영업활동에서 발생한 채권으로서, 단기대여금, 미수금 등이다. 3) 매입채무란 일반적 상거래에서 발생한 채무로서, 외상매입금, 지급어음이다. 4) 비매입채무란 상거래 이외에서 발생한 채무로서 단기차입금, 미지급금 등이다.
정답: 1
해설: 미수수익은 매출채권에 포함되지 않는다.

문제: (재무회계 13회기출 40번문제) 다음 중 법인세법에서 인정하고 있는 감가상각방법이 아닌 것은 어느 것인가?
보기: 1) 원가법 2) 정액법 3) 정률법 4) 생산량비례법
정답: 1
해설: 원가법은 감가상각방법이 아니다.
