문제: (10회기출 1번문제) 다음 중 원가회계의 의의와 거리가 먼 것은?
보기: 1) 재무상태표에 표시되는 재공품과 제품 등 재고자산의 가액을 결정한다 2) 매출원가를 결정하기 위하여 제품 또는 용역의 생산에 소비된 원가를 집계한다 3) 수익을 창출하기 위하여 사용된 모든 순자산의 유출을 나타내기 위한 회계이다 4) 제조기업이 판매한 제품의 원가 또는 보유하고 있는 제품의 원가를 알기 위함이다
정답: 3
해설: 원가회계는 제품·용역의 생산과 관련된 원가의 측정과 집계가 목적이다. 모든 순자산의 유출을 포괄적으로 나타내는 것은 재무회계의 개념이다.


문제: (10회기출 2번문제) 다음 중 원가의 3요소에 해당하지 않는 것은?
보기: 1) 재료비 2) 전공정비 3) 노무비 4) 경비
정답: 2
해설: 원가의 3요소는 재료비·노무비·경비이다. 전공정비는 원가요소가 아니라 공정 구분 개념이다.


문제: (10회기출 3번문제) 다음 중 원가의 분류로 가장 옳은 것은?
보기: 1) 직접비·간접비 2) 재료비·노무비 3) 실제원가·표준원가 4) 변동비·고정비
정답: 4
해설: 변동비·고정비는 조업도 변화에 따른 원가행태별 분류이다. 나머지는 귀속·요소·계산기준에 따른 분류이다.


문제: (10회기출 4번문제) 다음 중 공정원가계산에서 선입선출법을 적용할 때 필요하지만 평균법에서는 사용하지 않는 자료는?
보기: 1) 기말재공품 완성도 2) 기초재공품 원가 3) 기초재공품 완성도 4) 완성품 수량
정답: 3
해설: 평균법은 기초재공품과 당기투입을 평균화하므로 기초재공품의 완성도를 구분하지 않는다. 선입선출법에서만 필요하다.


문제: (10회기출 5번문제) 다음 중 직접경비에 해당하는 것은?
보기: 1) 공장소모품비 2) 재료감모손실 3) 특허권사용료 4) 복리후생비
정답: 3
해설: 특허권사용료는 특정 제품 생산에 직접 귀속 가능하므로 직접경비에 해당한다. 나머지는 제조간접비이다.


문제: (10회기출 6번문제) 다음 중 제조원가에 포함되는 항목만으로 구성된 것은?
보기: 1) 전력비·이자비용 2) 공장임차료·소모품비 3) 광고비·복리후생비 4) 기계감가상각비·사장급여
정답: 2
해설: 공장임차료와 공장소모품비는 제조간접비로 제조원가에 포함된다. 이자비용·광고비·사장급여는 기간비용이다.


문제: (10회기출 7번문제) 조업도가 0일 때에도 발생하는 원가는?
보기: 1) 변동비 2) 고정비 3) 준변동비 4) 혼합원가
정답: 2
해설: 고정비는 조업도와 무관하게 일정하게 발생한다. 변동비는 조업도가 0이면 발생하지 않는다.


문제: (10회기출 8번문제) 다음 중 원가추적 가능성에 따른 원가분류는?
보기: 1) 직접비·간접비 2) 고정비·변동비 3) 제조원가·비제조원가 4) 실제원가·표준원가
정답: 1
해설: 원가를 특정 원가대상에 직접 추적할 수 있는지에 따라 직접비와 간접비로 분류한다.


문제: (10회기출 9번문제) 다음 중 기간원가에 해당하는 것은?
보기: 1) 직접재료비 2) 직접노무비 3) 제조간접비 4) 판매비
정답: 4
해설: 판매비는 제조와 직접 관련이 없는 기간원가이다. 나머지는 제조원가에 해당한다.


문제: (10회기출 10번문제) 다음 중 제조간접비에 해당하지 않는 것은?
보기: 1) 공장감가상각비 2) 공장전력비 3) 공장관리자급여 4) 영업사원급여
정답: 4
해설: 영업사원급여는 판매비로 제조간접비가 아니다. 나머지는 모두 제조간접비이다.


문제: (10회기출 11번문제) 다음 중 제조간접비 배부의 목적과 가장 거리가 먼 것은?
보기: 1) 제품원가의 정확한 계산 2) 재고자산 평가 3) 제조원가 통제 4) 판매가격의 결정
정답: 4
해설: 제조간접비 배부의 목적은 제품원가 계산·재고자산 평가·원가통제이다. 판매가격 결정은 원가정보를 활용한 의사결정의 영역으로 직접적인 배부 목적은 아니다.


문제: (10회기출 12번문제) 다음 중 제조간접비를 부문별로 집계하는 주된 이유는?
보기: 1) 원가요소별 집계를 위해서 2) 원가행태 분석을 위해서 3) 정확한 제조간접비 배부를 위해서 4) 재무제표 작성을 위해서
정답: 3
해설: 제조간접비를 부문별로 집계하는 이유는 부문별 배부기준을 적용하여 제조간접비를 보다 합리적으로 배부하기 위함이다.


문제: (10회기출 13번문제) 다음 중 보조부문 원가를 제조부문에 배부하는 방법이 아닌 것은?
보기: 1) 직접배부법 2) 단계배부법 3) 상호배부법 4) 원가요소배부법
정답: 4
해설: 보조부문 원가 배부 방법에는 직접배부법·단계배부법·상호배부법이 있다. 원가요소배부법은 존재하지 않는다.


문제: (10회기출 14번문제) 다음 중 직접배부법의 특징으로 옳은 것은?
보기: 1) 보조부문 간 용역 제공을 고려한다 2) 계산이 가장 복잡하다 3) 계산이 가장 간단하다 4) 가장 정확한 배부결과를 제공한다
정답: 3
해설: 직접배부법은 보조부문 상호 간 용역 제공을 무시하므로 계산이 가장 간단하지만 정확성은 낮다.


문제: (10회기출 15번문제) 다음 중 상호배부법에 대한 설명으로 옳은 것은?
보기: 1) 보조부문 간 상호용역을 무시한다 2) 계산이 가장 단순하다 3) 가장 정확한 배부방법이다 4) 소규모 기업에 적합하다
정답: 3
해설: 상호배부법은 보조부문 간 상호용역을 모두 고려하므로 가장 정확하지만 계산이 복잡하다.


문제: (10회기출 16번문제) 다음 중 개별원가계산제도의 특징으로 옳은 것은?
보기: 1) 대량생산에 적합하다 2) 공정별 원가계산이 이루어진다 3) 주문단위로 원가를 계산한다 4) 평균원가를 산출한다
정답: 3
해설: 개별원가계산은 주문·작업별로 원가를 집계하는 방식으로 주문생산에 적합하다.


문제: (10회기출 17번문제) 다음 중 공정원가계산제도가 적합한 생산형태는?
보기: 1) 주문제작 생산 2) 단일제품 대량생산 3) 맞춤형 생산 4) 개별설계 생산
정답: 2
해설: 공정원가계산은 동일한 제품을 연속적으로 대량 생산하는 경우에 적합하다.


문제: (10회기출 18번문제) 다음 중 공손의 회계처리로 옳은 것은?
보기: 1) 정상공손은 영업외비용 처리한다 2) 정상공손은 제조원가에 포함된다 3) 비정상공손은 제조원가에 포함된다 4) 모든 공손은 자산으로 처리한다
정답: 2
해설: 정상공손은 불가피하게 발생하는 공손이므로 제조원가에 포함하고, 비정상공손은 영업외비용으로 처리한다.


문제: (10회기출 19번문제) 다음 중 정상공손수량을 고려하여 완성품 단위원가를 계산할 때 옳은 설명은?
보기: 1) 정상공손은 단위원가 계산에서 제외한다 2) 정상공손은 비용으로 처리한다 3) 정상공손은 완성품 수량에 가산한다 4) 정상공손은 완성품 단위원가에 포함된다
정답: 4
해설: 정상공손으로 발생한 원가는 정상적으로 생산된 완성품에 배부되므로 단위원가에 포함된다.


문제: (10회기출 20번문제) 다음 중 비정상공손에 대한 회계처리로 옳은 것은?
보기: 1) 제조원가에 포함한다 2) 자산으로 이월한다 3) 영업외비용으로 처리한다 4) 판매비로 처리한다
정답: 3
해설: 비정상공손은 정상적인 생산과 무관하게 발생한 손실이므로 영업외비용으로 처리한다.


문제: (10회기출 21번문제) 다음 중 제조간접비 예정배부율을 사용하는 가장 주된 이유는?
보기: 1) 실제원가 계산의 단순화 2) 기간손익의 정확성 제고 3) 제품원가 계산의 신속성 4) 재무제표 작성의 편의성
정답: 3
해설: 예정배부율은 실제 제조간접비 발생 전에도 제품원가를 계산할 수 있게 해 주어 원가계산의 신속성을 높인다. 손익 정확성이나 재무제표 목적은 부수적이다.


문제: (10회기출 22번문제) 제조간접비 예정배부율이 과소배부된 경우의 결과로 옳은 것은?
보기: 1) 제품원가 과대 2) 제품원가 과소 3) 매출원가 과대 4) 매출원가 과소
정답: 4
해설: 과소배부는 실제 제조간접비가 배부액보다 큰 경우로, 매출원가에 반영된 간접비가 적어 매출원가가 과소 표시된다.


문제: (10회기출 23번문제) 다음 중 제조간접비 배부차이를 전액 매출원가에 가산 또는 차감하는 방법은?
보기: 1) 배분법 2) 이월법 3) 매출원가조정법 4) 비례배분법
정답: 3
해설: 매출원가조정법은 제조간접비 배부차이를 전액 매출원가에 가산 또는 차감하여 처리하는 방법이다.


문제: (10회기출 24번문제) 다음 중 개별원가계산에서 직접재료비의 원가집계 방법으로 옳은 것은?
보기: 1) 공정별 집계 2) 작업별 집계 3) 부문별 집계 4) 기간별 집계
정답: 2
해설: 개별원가계산에서는 주문 또는 작업 단위로 직접재료비를 집계한다.


문제: (10회기출 25번문제) 다음 중 공정원가계산에서 단위당 원가계산에 사용되는 개념은?
보기: 1) 작업번호 2) 보조부문원가 3) 완성도 4) 표준원가
정답: 3
해설: 공정원가계산에서는 재공품의 진행 정도를 반영하기 위해 완성도를 사용한다.


문제: (10회기출 26번문제) 다음 중 공손이 발생하는 경우 정상공손의 처리로 옳은 것은?
보기: 1) 영업외비용 처리 2) 기간비용 처리 3) 완성품 원가에 배부 4) 자산으로 이월
정답: 3
해설: 정상공손은 정상적인 생산 과정에서 불가피하게 발생하므로 그 원가는 완성품에 배부한다.


문제: (10회기출 27번문제) 다음 중 비정상공손의 특징으로 옳은 것은?
보기: 1) 제조원가에 포함된다 2) 정상조업도 하에서 발생한다 3) 영업외비용으로 처리된다 4) 완성품 단위원가에 포함된다
정답: 3
해설: 비정상공손은 비효율이나 사고로 발생하며 제조원가에 포함하지 않고 영업외비용으로 처리한다.


문제: (10회기출 28번문제) 다음 중 연산품의 원가계산에서 분리점 이전 원가의 배부기준으로 가장 일반적인 것은?
보기: 1) 생산량 기준 2) 분리점 매출가치 기준 3) 추가가공원가 기준 4) 실제매출액 기준
정답: 2
해설: 연산품 원가배분에서는 분리점 매출가치 기준이 가장 합리적이고 일반적으로 사용된다.


문제: (10회기출 29번문제) 다음 중 부산물의 회계처리로 옳은 것은?
보기: 1) 부산물 매출액은 영업외수익 처리한다 2) 부산물 매출액은 제조간접비에서 차감한다 3) 부산물 매출액은 자본잉여금 처리한다 4) 부산물 매출액은 매출액에 가산한다
정답: 2
해설: 부산물의 매출액은 제조원가 부담을 줄이는 성격이므로 제조간접비에서 차감 처리한다.


문제: (10회기출 30번문제) 다음 중 원가계산제도의 선택에 영향을 미치지 않는 요소는?
보기: 1) 생산형태 2) 제품의 동질성 3) 원가계산의 정확성 요구 정도 4) 기업의 자본금 규모
정답: 4
해설: 원가계산제도 선택은 생산형태·제품 특성·관리 목적에 따라 결정되며, 자본금 규모는 직접적인 영향 요소가 아니다.


문제: (10회기출 31번문제) 다음 중 표준원가의 설정 목적과 가장 거리가 먼 것은?
보기: 1) 원가통제 2) 성과평가 3) 재무제표 작성 4) 원가계산의 기준 제공
정답: 3
해설: 표준원가는 원가통제·성과평가·원가계산 기준 제공을 목적으로 한다. 재무제표 작성은 표준원가 설정의 직접적인 목적이 아니다.


문제: (10회기출 32번문제) 다음 중 이상이 발생했을 때 관리자의 통제가 가장 용이한 원가는?
보기: 1) 고정비 2) 비가통원가 3) 가통원가 4) 매몰원가
정답: 3
해설: 가통원가는 특정 관리자가 통제 가능한 원가이므로 이상 발생 시 관리가 용이하다. 비가통원가·매몰원가는 통제가 어렵다.


문제: (10회기출 33번문제) 다음 중 차이분석에서 능률차이를 계산할 때 사용되는 요소는?
보기: 1) 실제가격 2) 표준가격 3) 실제수량 4) 표준수량
정답: 3
해설: 능률차이는 실제 투입수량과 표준수량의 차이에 의해 발생하므로 실제수량이 사용된다.


문제: (10회기출 34번문제) 다음 중 직접재료비 차이분석에서 가격차이를 계산할 때 사용하는 공식으로 옳은 것은?
보기: 1) (실제수량－표준수량)×표준가격 2) (실제가격－표준가격)×실제수량 3) (실제가격－표준가격)×표준수량 4) (표준가격－실제가격)×표준수량
정답: 2
해설: 직접재료비 가격차이는 실제가격과 표준가격의 차이에 실제수량을 곱하여 계산한다.


문제: (10회기출 35번문제) 다음 중 직접노무비 차이분석에서 능률차이를 계산할 때 옳은 공식은?
보기: 1) (실제시간－표준시간)×표준임률 2) (실제임률－표준임률)×실제시간 3) (실제임률－표준임률)×표준시간 4) (표준시간－실제시간)×실제임률
정답: 1
해설: 직접노무비 능률차이는 실제노무시간과 표준노무시간의 차이에 표준임률을 곱하여 계산한다.


문제: (10회기출 36번문제) 다음 중 고정제조간접비 차이분석에 포함되지 않는 것은?
보기: 1) 예산차이 2) 조업도차이 3) 능률차이 4) 배부차이
정답: 3
해설: 고정제조간접비 차이분석에는 예산차이와 조업도차이가 포함되며, 능률차이는 변동제조간접비 분석에 해당한다.


문제: (10회기출 37번문제) 다음 중 변동제조간접비 차이분석에 포함되는 항목은?
보기: 1) 예산차이 2) 조업도차이 3) 능률차이 4) 판매량차이
정답: 3
해설: 변동제조간접비 차이분석에는 지출차이와 능률차이가 포함된다. 조업도차이는 고정비 분석 항목이다.


문제: (10회기출 38번문제) 다음 중 의사결정과 관련하여 매몰원가의 특징으로 옳은 것은?
보기: 1) 미래 의사결정에 고려한다 2) 회피 가능한 원가이다 3) 이미 발생한 원가이다 4) 기회원가에 해당한다
정답: 3
해설: 매몰원가는 이미 발생하여 회수할 수 없는 과거원가로 미래 의사결정에서 고려하지 않는다.


문제: (10회기출 39번문제) 다음 중 기회원가에 대한 설명으로 옳은 것은?
보기: 1) 이미 지출된 원가이다 2) 대안 선택으로 포기한 이익이다 3) 재무회계에 기록된다 4) 고정원가의 일종이다
정답: 2
해설: 기회원가는 한 대안을 선택함으로써 포기하게 되는 다른 대안의 최대 이익을 의미한다.


문제: (10회기출 40번문제) 다음 중 관련원가에 해당하는 것은?
보기: 1) 매몰원가 2) 역사적원가 3) 기회원가 4) 고정제조간접비
정답: 3
해설: 관련원가는 의사결정에 따라 변동되는 미래원가로 기회원가가 이에 해당한다. 매몰원가와 역사적원가는 관련원가가 아니다.



문제: (10회기출 1번문제) 다음 중 관리회계의 주된 목적과 가장 거리가 먼 것은?
보기: 1) 내부 의사결정 지원 2) 원가통제 3) 성과평가 4) 외부 재무제표 공시
정답: 4
해설: 관리회계는 내부 경영자의 의사결정·통제·평가를 지원하는 것이 목적이다. 외부 공시는 재무회계의 영역이다.


문제: (10회기출 2번문제) 다음 중 변동원가계산의 특징으로 옳은 것은?
보기: 1) 고정제조간접비를 제품원가에 포함한다 2) 고정제조간접비를 기간비용으로 처리한다 3) 재고자산 평가에 적합하다 4) 외부보고에 사용된다
정답: 2
해설: 변동원가계산은 고정제조간접비를 기간비용으로 처리한다. 외부보고와 재고평가는 전부원가계산이 원칙이다.


문제: (10회기출 3번문제) 다음 중 공헌이익에 대한 설명으로 옳은 것은?
보기: 1) 매출액에서 고정비를 차감한 금액이다 2) 매출액에서 변동비를 차감한 금액이다 3) 영업이익과 항상 동일하다 4) 재무회계상 손익계정이다
정답: 2
해설: 공헌이익은 매출액에서 변동비를 차감한 금액으로 고정비 회수와 이익 창출에 기여한다.


문제: (10회기출 4번문제) 다음 중 손익분기점 분석에 사용되지 않는 요소는?
보기: 1) 매출단가 2) 변동비 3) 고정비 4) 감가상각누계액
정답: 4
해설: 손익분기점 분석은 매출단가·변동비·고정비를 사용한다. 감가상각누계액은 분석 요소가 아니다.


문제: (10회기출 5번문제) 다음 중 공헌이익률의 계산식으로 옳은 것은?
보기: 1) 공헌이익÷고정비 2) 공헌이익÷매출액 3) 영업이익÷매출액 4) 매출액÷공헌이익
정답: 2
해설: 공헌이익률은 공헌이익을 매출액으로 나눈 비율로 매출 1원당 공헌 정도를 나타낸다.


문제: (10회기출 6번문제) 다음 중 단기 의사결정에서 관련원가에 해당하는 것은?
보기: 1) 매몰원가 2) 역사적원가 3) 기회원가 4) 감가상각누계액
정답: 3
해설: 기회원가는 대안 선택에 따라 변동되는 미래원가로 의사결정에 고려되는 관련원가이다.


문제: (10회기출 7번문제) 다음 중 예산통제의 목적과 가장 거리가 먼 것은?
보기: 1) 계획의 수립 2) 성과의 평가 3) 원가의 통제 4) 외부감사 대응
정답: 4
해설: 예산통제는 계획·통제·평가를 위한 내부관리 목적이다. 외부감사는 목적이 아니다.


문제: (10회기출 8번문제) 다음 중 책임회계에서 원가만을 통제 대상으로 하는 책임중심은?
보기: 1) 수익센터 2) 원가센터 3) 이익센터 4) 투자센터
정답: 2
해설: 원가센터는 원가에 대해서만 책임을 지는 책임중심이다.


문제: (10회기출 9번문제) 다음 중 투자센터의 성과평가 지표로 가장 적합한 것은?
보기: 1) 공헌이익 2) 매출액 3) 투자이익률 4) 변동비
정답: 3
해설: 투자센터는 자산 운용 성과를 평가하므로 투자이익률이 대표적인 성과지표이다.


문제: (10회기출 10번문제) 다음 중 분권화의 장점으로 옳은 것은?
보기: 1) 의사결정의 지연 2) 최고경영자의 업무 집중 3) 관리자의 동기부여 증대 4) 통제의 약화
정답: 3
해설: 분권화는 관리자의 책임과 권한을 확대하여 동기부여를 높이는 장점이 있다.


문제: (10회기출 11번문제) 다음 중 CVP분석의 기본 가정으로 옳지 않은 것은?
보기: 1) 단위당 판매가격은 일정하다 2) 단위당 변동비는 일정하다 3) 고정비는 관련범위 내에서 일정하다 4) 생산량과 판매량은 항상 일치하지 않는다
정답: 4
해설: CVP분석은 생산량과 판매량이 일치한다는 가정을 전제로 한다. 나머지는 모두 기본 가정에 해당한다.


문제: (10회기출 12번문제) 손익분기점 매출액을 계산하는 공식으로 옳은 것은?
보기: 1) 고정비÷공헌이익률 2) 고정비÷변동비율 3) 변동비÷공헌이익률 4) 매출액×공헌이익률
정답: 1
해설: 손익분기점 매출액은 고정비를 공헌이익률로 나누어 계산한다.


문제: (10회기출 13번문제) 다음 중 안전한계율이 증가할 때의 의미로 옳은 것은?
보기: 1) 손익분기점이 상승한다 2) 매출 감소 위험이 커진다 3) 손익분기점과 실제매출의 차이가 커진다 4) 고정비가 증가한다
정답: 3
해설: 안전한계율은 실제매출과 손익분기점 매출의 차이를 나타내므로, 증가할수록 경영 안전성이 높아진다.


문제: (10회기출 14번문제) 다음 중 목표이익을 달성하기 위한 필요매출액 계산에 포함되지 않는 요소는?
보기: 1) 고정비 2) 목표이익 3) 변동비율 4) 매출원가
정답: 4
해설: 필요매출액 계산에는 고정비·목표이익·공헌이익률(또는 변동비율)이 사용되며, 매출원가는 직접 사용되지 않는다.


문제: (10회기출 15번문제) 다음 중 차별원가에 대한 설명으로 옳은 것은?
보기: 1) 과거에 이미 발생한 원가이다 2) 대안 간 차이가 없는 원가이다 3) 특정 의사결정에 따라 변동되는 원가이다 4) 재무제표에 기록되는 원가이다
정답: 3
해설: 차별원가는 대안 선택에 따라 발생액이 달라지는 원가로 의사결정에 중요한 관련원가이다.


문제: (10회기출 16번문제) 다음 중 특별주문 수락 여부 결정 시 고려하지 않아도 되는 원가는?
보기: 1) 추가로 발생하는 변동비 2) 기존 설비의 감가상각비 3) 특별주문으로 인한 추가수익 4) 추가 운반비
정답: 2
해설: 기존 설비의 감가상각비는 주문 수락 여부와 무관한 매몰원가이므로 고려 대상이 아니다.


문제: (10회기출 17번문제) 다음 중 제품의 계속 생산 여부 결정 시 고려해야 할 요소는?
보기: 1) 매몰원가 2) 고정제조간접비 3) 회피가능한 고정비 4) 역사적원가
정답: 3
해설: 계속 생산 여부 결정에서는 회피 가능한 고정비와 변동비 등 관련원가만 고려한다.


문제: (10회기출 18번문제) 다음 중 제한요소 하에서 최적의 제품조합을 결정하는 기준으로 옳은 것은?
보기: 1) 단위당 공헌이익 2) 매출액 3) 단위당 이익 4) 제한요소 1단위당 공헌이익
정답: 4
해설: 제한요소가 존재할 경우에는 제한요소 1단위당 공헌이익이 최대가 되도록 제품조합을 결정한다.


문제: (10회기출 19번문제) 다음 중 예산의 기능으로 가장 적절하지 않은 것은?
보기: 1) 계획 기능 2) 통제 기능 3) 조정 기능 4) 외부보고 기능
정답: 4
해설: 예산은 내부관리 목적의 계획·통제·조정 수단이며 외부보고 기능은 없다.


문제: (10회기출 20번문제) 다음 중 고정예산과 비교하여 변동예산의 특징으로 옳은 것은?
보기: 1) 조업도 변화에 관계없이 일정하다 2) 성과평가에 부적합하다 3) 조업도 변화에 따라 예산이 조정된다 4) 단기계획에만 사용된다
정답: 3
해설: 변동예산은 실제 조업도 수준에 맞추어 예산을 조정하므로 성과평가에 유용하다.


문제: (10회기출 21번문제) 다음 중 책임회계의 목적과 가장 거리가 먼 것은?
보기: 1) 성과평가 2) 원가통제 3) 내부 의사결정 지원 4) 외부재무보고
정답: 4
해설: 책임회계는 책임중심별 성과평가와 통제를 위한 내부관리회계이다. 외부재무보고는 재무회계의 영역이다.


문제: (10회기출 22번문제) 다음 중 원가센터의 성과평가 기준으로 가장 적절한 것은?
보기: 1) 매출액 2) 이익 3) 투자이익률 4) 원가
정답: 4
해설: 원가센터는 산출보다 투입된 원가의 통제가 핵심이므로 원가를 기준으로 성과를 평가한다.


문제: (10회기출 23번문제) 다음 중 수익센터의 성과평가 지표로 가장 적절한 것은?
보기: 1) 원가 2) 매출액 3) 공헌이익 4) 투자이익률
정답: 2
해설: 수익센터는 수익 창출에 대한 책임을 지므로 매출액이 대표적인 성과평가 지표이다.


문제: (10회기출 24번문제) 다음 중 이익센터의 성과평가 지표로 가장 적절한 것은?
보기: 1) 매출액 2) 원가 3) 이익 4) 투자수익률
정답: 3
해설: 이익센터는 수익과 비용 모두에 책임을 지므로 이익이 성과평가의 핵심 지표이다.


문제: (10회기출 25번문제) 다음 중 투자센터의 성과평가 지표로 가장 적절하지 않은 것은?
보기: 1) 투자이익률 2) 잔여이익 3) 이익 4) 경제적부가가치
정답: 3
해설: 투자센터는 투자된 자산의 효율성을 평가하므로 단순 이익보다는 투자이익률·잔여이익·경제적부가가치가 적절하다.


문제: (10회기출 26번문제) 다음 중 이전가격 결정방법으로 옳지 않은 것은?
보기: 1) 시장가격 기준 2) 원가 기준 3) 협상가격 기준 4) 고정가격 기준
정답: 4
해설: 이전가격 결정방법에는 시장가격·원가기준·협상가격 기준이 있으며, 고정가격 기준이라는 방법은 없다.


문제: (10회기출 27번문제) 다음 중 이전가격을 시장가격으로 결정할 때의 장점으로 옳은 것은?
보기: 1) 부문 간 갈등이 증가한다 2) 성과평가가 왜곡된다 3) 자율성과 목표일치성이 높다 4) 계산이 가장 간단하다
정답: 3
해설: 시장가격 기준은 외부시장 가격을 사용하므로 자율성을 보장하고 목표일치성을 높인다.


문제: (10회기출 28번문제) 다음 중 원가기준 이전가격의 단점으로 옳은 것은?
보기: 1) 계산이 복잡하다 2) 성과평가가 왜곡될 수 있다 3) 시장가격을 반영한다 4) 부문 간 자율성이 높다
정답: 2
해설: 원가기준 이전가격은 원가 비효율이 이전되어 성과평가가 왜곡될 수 있다는 단점이 있다.


문제: (10회기출 29번문제) 다음 중 장기적 의사결정에 해당하는 것은?
보기: 1) 특별주문 수락 여부 2) 제품조합 결정 3) 설비투자 여부 결정 4) 추가 생산 여부
정답: 3
해설: 설비투자 결정은 장기간에 걸쳐 기업에 영향을 미치는 장기적 의사결정이다.


문제: (10회기출 30번문제) 다음 중 자본예산의 의사결정 기법에 해당하지 않는 것은?
보기: 1) 순현재가치법 2) 내부수익률법 3) 회수기간법 4) 공헌이익법
정답: 4
해설: 공헌이익법은 단기의사결정 기법이며, 자본예산 기법에는 순현재가치법·내부수익률법·회수기간법이 포함된다.

문제: (10회기출 31번문제) 다음 중 자본예산의 의사결정에서 현금흐름을 추정할 때 옳은 설명은?
보기: 1) 감가상각비는 현금유출이므로 포함한다 2) 매몰원가는 현금흐름에 포함한다 3) 운전자본의 증가는 현금유출로 본다 4) 이자비용은 영업현금흐름에 포함한다
정답: 3
해설: 자본예산에서는 운전자본 증가를 현금유출로 본다. 감가상각비와 매몰원가는 현금흐름에 포함하지 않으며, 이자비용은 할인율에 반영한다.


문제: (10회기출 32번문제) 다음 중 순현재가치법(NPV)에 대한 설명으로 옳은 것은?
보기: 1) 투자안의 상대적 우열만 판단한다 2) 현금흐름의 시간가치를 고려하지 않는다 3) 기업가치 극대화와 일치한다 4) 상호배타적 투자안에 부적합하다
정답: 3
해설: 순현재가치법은 현금흐름의 시간가치를 고려하며 기업가치 극대화와 일치하는 가장 합리적인 자본예산 기법이다.


문제: (10회기출 33번문제) 내부수익률법(IRR)에 대한 설명으로 옳지 않은 것은?
보기: 1) 순현재가치를 0으로 만드는 할인율이다 2) 재투자율 가정을 포함한다 3) 상호배타적 투자안에서 오류가 발생할 수 있다 4) 계산이 비교적 간단하다
정답: 4
해설: 내부수익률법은 계산 과정이 복잡할 수 있으며, 상호배타적 투자안에서는 NPV와 상충되는 결과가 나타날 수 있다.


문제: (10회기출 34번문제) 다음 중 회수기간법의 단점으로 가장 적절한 것은?
보기: 1) 계산이 복잡하다 2) 현금흐름의 시간가치를 무시한다 3) 투자위험을 고려하지 않는다 4) 기업가치 극대화와 일치한다
정답: 2
해설: 회수기간법은 투자 회수 속도만 고려하며 현금흐름의 시간가치를 무시하는 한계가 있다.


문제: (10회기출 35번문제) 다음 중 잔여이익(RI)에 대한 설명으로 옳은 것은?
보기: 1) 회계이익에서 이자비용을 차감한 금액이다 2) 투자이익률과 항상 동일하다 3) 자본비용을 고려한 성과지표이다 4) 단기 성과평가에만 적합하다
정답: 3
해설: 잔여이익은 회계이익에서 자본비용을 차감한 지표로, 자본비용을 고려한 성과평가가 가능하다.


문제: (10회기출 36번문제) 다음 중 투자이익률(ROI)을 개선시키는 방법으로 옳지 않은 것은?
보기: 1) 이익 증가 2) 투자자산 감소 3) 불필요한 자산 처분 4) 투자자산 증가
정답: 4
해설: 투자이익률은 이익÷투자자산이므로 투자자산 증가만으로는 ROI가 개선되지 않는다.


문제: (10회기출 37번문제) 다음 중 균형성과표(BSC)의 관점에 해당하지 않는 것은?
보기: 1) 재무 관점 2) 고객 관점 3) 내부프로세스 관점 4) 외부감사 관점
정답: 4
해설: 균형성과표는 재무·고객·내부프로세스·학습과 성장 관점으로 구성된다. 외부감사 관점은 포함되지 않는다.


문제: (10회기출 38번문제) 다음 중 활동기준원가계산(ABC)의 특징으로 옳은 것은?
보기: 1) 제조간접비를 단일 배부기준으로 배부한다 2) 활동을 원가동인으로 사용한다 3) 계산이 단순하다 4) 간접비 비중이 낮을수록 효과적이다
정답: 2
해설: ABC는 활동을 기준으로 원가동인을 설정하여 간접비를 보다 정확하게 배부하는 원가계산 방법이다.


문제: (10회기출 39번문제) 다음 중 목표원가(Target Costing)에 대한 설명으로 옳은 것은?
보기: 1) 원가 산출 후 판매가격을 결정한다 2) 시장가격을 기준으로 목표원가를 설정한다 3) 생산 이후 원가를 통제한다 4) 단기 의사결정에만 사용된다
정답: 2
해설: 목표원가는 시장에서 수용 가능한 가격에서 목표이익을 차감하여 허용원가를 설정하는 사전적 원가관리 기법이다.


문제: (10회기출 40번문제) 다음 중 전사적 원가관리(TCM)의 특징으로 옳은 것은?
보기: 1) 제조부문에 한정된 원가관리이다 2) 사후적 원가통제에 초점을 둔다 3) 전사적 관점에서 원가를 관리한다 4) 단일 원가관리 기법이다
정답: 3
해설: 전사적 원가관리는 연구·설계·생산·판매 전 과정에서 원가를 관리하는 전사적 접근 방식이다.


문제: (10회기출 1번문제) 다음 중 경제학의 기본 문제에 해당하지 않는 것은?
보기: 1) 무엇을 생산할 것인가 2) 어떻게 생산할 것인가 3) 누구를 위해 생산할 것인가 4) 언제 소비할 것인가
정답: 4
해설: 경제학의 기본 문제는 희소성 하에서 무엇을·어떻게·누구를 위해 생산할 것인가이다. 소비 시점 선택은 기본 문제에 포함되지 않는다.


문제: (10회기출 2번문제) 다음 중 기회비용에 대한 설명으로 옳은 것은?
보기: 1) 회계장부에 기록되는 비용이다 2) 선택한 대안의 비용이다 3) 포기한 대안 중 최대의 가치이다 4) 이미 지출된 비용이다
정답: 3
해설: 기회비용은 어떤 선택으로 인해 포기한 대안들 중 가장 큰 가치이다. 장부기록 비용이나 이미 지출된 비용과 구별된다.


문제: (10회기출 3번문제) 다음 중 생산가능곡선(PPF)에 대한 설명으로 옳은 것은?
보기: 1) 모든 점에서 완전고용을 의미한다 2) 곡선 내부의 점은 비효율을 의미한다 3) 곡선 외부의 점은 현재 달성 가능하다 4) 기회비용은 항상 일정하다
정답: 2
해설: PPF 내부는 자원의 비효율적 사용을 의미한다. 곡선 외부는 현재 기술로 달성 불가하며, 기회비용은 대체로 증가한다.


문제: (10회기출 4번문제) 다음 중 수요의 법칙을 가장 잘 설명한 것은?
보기: 1) 가격이 오르면 수요량이 증가한다 2) 가격이 내리면 수요량이 감소한다 3) 가격이 오르면 수요량이 감소한다 4) 소득이 증가하면 수요량이 감소한다
정답: 3
해설: 수요의 법칙은 다른 조건이 일정할 때 가격과 수요량이 반대 방향으로 움직인다는 것이다.


문제: (10회기출 5번문제) 다음 중 수요곡선이 우측으로 이동하는 요인이 아닌 것은?
보기: 1) 소비자의 소득 증가(정상재) 2) 대체재 가격 상승 3) 보완재 가격 상승 4) 소비자 선호 증가
정답: 3
해설: 보완재 가격 상승은 해당 재화의 수요를 감소시켜 수요곡선을 좌측으로 이동시킨다.


문제: (10회기출 6번문제) 다음 중 공급곡선이 우측으로 이동하는 요인으로 옳은 것은?
보기: 1) 생산요소 가격 상승 2) 기술 진보 3) 공급자 수 감소 4) 조세 부과
정답: 2
해설: 기술 진보는 생산비용을 낮춰 공급을 증가시켜 공급곡선을 우측으로 이동시킨다.


문제: (10회기출 7번문제) 다음 중 가격탄력성에 대한 설명으로 옳은 것은?
보기: 1) 탄력적일수록 가격변화에 수요량 반응이 작다 2) 비탄력적일수록 가격변화에 수요량 반응이 크다 3) 완전비탄력적이면 수요량은 가격과 무관하다 4) 탄력성은 항상 양(+)의 값이다
정답: 3
해설: 완전비탄력적 수요는 가격 변화와 관계없이 수요량이 일정하다. 탄력성 값은 보통 음(-)이므로 절댓값으로 비교한다.


문제: (10회기출 8번문제) 다음 중 정부의 가격상한제에 대한 설명으로 옳은 것은?
보기: 1) 균형가격보다 높게 설정된다 2) 초과공급을 초래한다 3) 초과수요를 초래할 수 있다 4) 항상 시장효율성을 높인다
정답: 3
해설: 가격상한이 균형가격보다 낮게 설정되면 수요가 공급을 초과하는 초과수요가 발생할 수 있다.


문제: (10회기출 9번문제) 다음 중 외부효과에 대한 설명으로 옳지 않은 것은?
보기: 1) 제3자에게 영향을 미친다 2) 시장실패의 원인이 된다 3) 외부불경제는 사회적 비용을 감소시킨다 4) 정부개입의 근거가 된다
정답: 3
해설: 외부불경제는 사회적 비용을 증가시킨다. 나머지는 외부효과의 일반적 특징이다.


문제: (10회기출 10번문제) 다음 중 공공재의 특징으로 옳은 것은?
보기: 1) 경쟁성과 배제성이 있다 2) 경쟁적이며 비배제적이다 3) 비경쟁적이며 비배제적이다 4) 비경쟁적이며 배제적이다
정답: 3
해설: 공공재는 비경쟁성과 비배제성을 동시에 가지는 재화이다.


문제: (10회기출 11번문제) 다음 중 소비자잉여에 대한 설명으로 옳은 것은?
보기: 1) 지불의사금액과 실제지불금액의 합이다 2) 실제지불금액에서 지불의사금액을 차감한 금액이다 3) 지불의사금액에서 실제지불금액을 차감한 금액이다 4) 소비자가 얻는 총효용과 동일하다
정답: 3
해설: 소비자잉여는 소비자가 지불할 의사가 있는 최대금액에서 실제로 지불한 금액을 차감한 순편익을 의미한다.


문제: (10회기출 12번문제) 다음 중 생산자잉여에 대한 설명으로 옳은 것은?
보기: 1) 최소수용가격과 시장가격의 차이다 2) 시장가격에서 최소수용가격을 차감한 금액이다 3) 시장가격과 평균비용의 차이다 4) 총수입에서 총비용을 차감한 금액이다
정답: 2
해설: 생산자잉여는 시장가격에서 생산자가 받아들일 최소가격을 차감한 금액으로 정의된다.


문제: (10회기출 13번문제) 다음 중 조세 부과로 인해 발생하는 초과부담(사중손실)에 대한 설명으로 옳은 것은?
보기: 1) 정부의 조세수입을 의미한다 2) 소비자잉여의 이전분이다 3) 시장거래 감소로 인한 사회적 순손실이다 4) 항상 소비자에게만 귀속된다
정답: 3
해설: 초과부담은 조세로 인해 거래량이 감소하면서 발생하는 사회적 순손실을 의미한다.


문제: (10회기출 14번문제) 다음 중 가격탄력성이 클수록 조세부담이 더 크게 전가되는 경제주체는?
보기: 1) 수요자가 더 많이 부담한다 2) 공급자가 더 많이 부담한다 3) 탄력성이 큰 쪽이 더 많이 부담한다 4) 탄력성이 작은 쪽이 더 많이 부담한다
정답: 4
해설: 조세부담은 가격탄력성이 작은 쪽에 더 많이 귀속된다.


문제: (10회기출 15번문제) 다음 중 독점시장의 특징으로 옳은 것은?
보기: 1) 다수의 공급자가 존재한다 2) 진입장벽이 없다 3) 가격수용자이다 4) 시장공급자와 기업이 동일하다
정답: 4
해설: 독점시장은 단일기업이 시장 전체를 공급하므로 시장공급자와 기업이 동일하다.


문제: (10회기출 16번문제) 독점기업의 이윤극대화 조건으로 옳은 것은?
보기: 1) P = MC 2) MR = MC 3) P = ATC 4) MR = ATC
정답: 2
해설: 독점기업은 한계수입과 한계비용이 일치하는 수준에서 이윤을 극대화한다.


문제: (10회기출 17번문제) 다음 중 완전경쟁시장의 특징으로 옳지 않은 것은?
보기: 1) 동질적인 상품 2) 자유로운 진입과 퇴출 3) 기업은 가격결정자이다 4) 완전한 정보
정답: 3
해설: 완전경쟁시장에서 기업은 가격수용자이며 가격결정자가 아니다.


문제: (10회기출 18번문제) 다음 중 장기균형 상태의 완전경쟁기업에 대한 설명으로 옳은 것은?
보기: 1) 초과이윤을 지속적으로 얻는다 2) 경제적 이윤은 0이다 3) 가격은 평균비용보다 낮다 4) 한계수익이 평균수익보다 크다
정답: 2
해설: 장기균형에서 완전경쟁기업은 경제적 이윤이 0이 되는 수준에서 생산한다.


문제: (10회기출 19번문제) 다음 중 독점적 경쟁시장의 특징으로 옳은 것은?
보기: 1) 완전히 동질적인 상품 2) 진입장벽 존재 3) 다수의 기업과 상품차별화 4) 가격수용자
정답: 3
해설: 독점적 경쟁시장은 다수의 기업이 존재하며 상품차별화가 이루어진다.


문제: (10회기출 20번문제) 다음 중 과점시장의 특징으로 옳은 것은?
보기: 1) 단일기업만 존재한다 2) 기업 간 상호의존성이 크다 3) 자유로운 진입과 퇴출이 가능하다 4) 항상 가격수용자이다
정답: 2
해설: 과점시장은 소수 기업이 시장을 지배하며 기업 간 전략적 상호의존성이 크다.

문제: (10회기출 21번문제) 다음 중 과점시장에서 발생할 수 있는 담합의 결과로 가장 적절한 것은?
보기: 1) 생산량 증가 2) 가격 하락 3) 완전경쟁 달성 4) 소비자잉여 감소
정답: 4
해설: 과점기업이 담합하면 생산량을 제한하고 가격을 인상하여 소비자잉여가 감소한다.


문제: (10회기출 22번문제) 다음 중 게임이론에서 내쉬균형에 대한 설명으로 옳은 것은?
보기: 1) 모든 참여자의 이익이 최대가 되는 상태이다 2) 각 참여자가 상대방의 전략을 주어진 것으로 보고 자신의 최적전략을 선택한 상태이다 3) 협조가 항상 이루어지는 상태이다 4) 사회후생이 극대화되는 상태이다
정답: 2
해설: 내쉬균형은 다른 참여자의 전략이 주어졌을 때 각자가 자신의 전략을 바꿀 유인이 없는 상태이다.


문제: (10회기출 23번문제) 다음 중 죄수의 딜레마 상황에서 나타나는 결과로 옳은 것은?
보기: 1) 협조가 항상 유지된다 2) 개인합리적 선택이 사회적으로도 최적이다 3) 비협조적 균형이 발생한다 4) 사회후생이 극대화된다
정답: 3
해설: 죄수의 딜레마에서는 각자의 합리적 선택이 비협조적 균형을 초래하여 사회적으로 비효율적인 결과가 발생한다.


문제: (10회기출 24번문제) 다음 중 생산요소시장에 대한 설명으로 옳은 것은?
보기: 1) 가계는 생산요소의 수요자이다 2) 기업은 생산요소의 공급자이다 3) 임금은 노동의 가격이다 4) 이윤은 토지의 대가이다
정답: 3
해설: 생산요소시장에서 노동의 가격은 임금이다. 가계는 공급자, 기업은 수요자이며 토지의 대가는 지대이다.


문제: (10회기출 25번문제) 다음 중 노동수요곡선이 우하향하는 이유로 가장 적절한 것은?
보기: 1) 한계생산체감의 법칙 2) 소득효과 3) 대체효과 4) 규모의 경제
정답: 1
해설: 노동수요곡선은 노동의 한계생산이 체감하므로 우하향한다.


문제: (10회기출 26번문제) 다음 중 노동공급곡선이 우상향하는 이유로 옳은 것은?
보기: 1) 한계효용 체감 2) 대체효과가 소득효과보다 크기 때문이다 3) 생산성 증가 4) 기술진보
정답: 2
해설: 임금 상승 시 여가보다 노동을 선택하는 대체효과가 소득효과보다 커 노동공급이 증가한다.


문제: (10회기출 27번문제) 다음 중 최저임금제 도입의 효과로 옳지 않은 것은?
보기: 1) 노동공급 증가 2) 노동수요 감소 3) 초과공급 발생 4) 고용 증가
정답: 4
해설: 최저임금이 균형임금보다 높게 설정되면 노동공급 초과로 실업이 발생한다.


문제: (10회기출 28번문제) 다음 중 자본의 한계생산물에 대한 설명으로 옳은 것은?
보기: 1) 자본 1단위 증가로 감소하는 산출량이다 2) 자본의 가격이다 3) 자본 1단위 증가로 증가하는 산출량이다 4) 자본의 평균생산물이다
정답: 3
해설: 자본의 한계생산물은 자본을 1단위 추가 투입했을 때 증가하는 산출량이다.


문제: (10회기출 29번문제) 다음 중 이자율에 대한 설명으로 옳은 것은?
보기: 1) 자본의 가격이다 2) 노동의 가격이다 3) 토지의 가격이다 4) 기업의 이윤이다
정답: 1
해설: 이자율은 자본을 사용하는 대가로 지급되는 자본의 가격이다.


문제: (10회기출 30번문제) 다음 중 지대에 대한 설명으로 옳은 것은?
보기: 1) 노동의 대가이다 2) 자본의 대가이다 3) 토지의 대가이다 4) 기업가의 보수이다
정답: 3
해설: 지대는 토지를 사용한 대가로 지급되는 소득이다.

문제: (10회기출 31번문제) 다음 중 국내총생산(GDP)에 포함되지 않는 항목은?
보기: 1) 가계의 주택임대료(귀속임대료 포함) 2) 정부의 공공서비스 제공 3) 중간재의 거래 4) 기업의 설비투자
정답: 3
해설: GDP는 최종재만을 포함하므로 중간재의 거래는 이중계산을 방지하기 위해 제외된다.


문제: (10회기출 32번문제) 다음 중 명목GDP와 실질GDP의 차이를 가장 잘 설명한 것은?
보기: 1) 명목GDP는 물가변동을 반영한다 2) 실질GDP는 물가변동을 반영한다 3) 명목GDP는 기준연도를 사용한다 4) 실질GDP는 현재가격으로 계산한다
정답: 2
해설: 실질GDP는 물가변동을 제거하여 산출량 변화를 측정한다. 명목GDP는 현재가격을 사용한다.


문제: (10회기출 33번문제) 다음 중 GDP 디플레이터에 대한 설명으로 옳은 것은?
보기: 1) 소비자물가지수와 동일하다 2) 명목GDP를 실질GDP로 나눈 값이다 3) 생산자물가만을 반영한다 4) 수입재 가격을 포함한다
정답: 2
해설: GDP 디플레이터는 명목GDP÷실질GDP로 계산되며, 국내에서 생산된 모든 최종재의 물가수준을 반영한다.


문제: (10회기출 34번문제) 다음 중 경기변동의 순환 단계에 포함되지 않는 것은?
보기: 1) 호황 2) 침체 3) 회복 4) 안정
정답: 4
해설: 경기변동의 순환 단계는 회복·호황·후퇴·침체로 구분된다. 안정은 포함되지 않는다.


문제: (10회기출 35번문제) 다음 중 실업률에 대한 설명으로 옳지 않은 것은?
보기: 1) 경제활동인구를 기준으로 계산한다 2) 자발적 실업을 포함한다 3) 비경제활동인구는 포함하지 않는다 4) 잠재실업자는 항상 포함된다
정답: 4
해설: 실업률에는 공식적으로 잠재실업자가 포함되지 않는다. 나머지는 실업률의 정의에 부합한다.


문제: (10회기출 36번문제) 다음 중 인플레이션의 비용으로 옳지 않은 것은?
보기: 1) 메뉴비용 발생 2) 구두창비용 발생 3) 상대가격 왜곡 4) 화폐의 구매력 증가
정답: 4
해설: 인플레이션은 화폐의 구매력을 감소시킨다. 나머지는 인플레이션의 대표적인 비용이다.


문제: (10회기출 37번문제) 다음 중 통화의 기능에 해당하지 않는 것은?
보기: 1) 교환의 매개 2) 가치의 저장 3) 회계의 단위 4) 생산의 요소
정답: 4
해설: 통화는 교환의 매개·가치의 저장·회계의 단위 기능을 가지며 생산요소는 아니다.


문제: (10회기출 38번문제) 다음 중 중앙은행의 기능으로 옳은 것은?
보기: 1) 기업대출의 직접 수행 2) 화폐 발행 3) 상업은행 예금 수취 4) 가계대출 중개
정답: 2
해설: 중앙은행은 화폐 발행과 통화신용정책을 담당한다. 가계·기업 대출은 상업은행의 기능이다.


문제: (10회기출 39번문제) 다음 중 통화정책의 수단에 해당하지 않는 것은?
보기: 1) 공개시장조작 2) 지급준비율 조정 3) 재할인율 조정 4) 정부지출 확대
정답: 4
해설: 정부지출 확대는 재정정책 수단이며, 통화정책 수단에는 공개시장조작·지급준비율·재할인율이 포함된다.


문제: (10회기출 40번문제) 다음 중 재정정책의 효과에 대한 설명으로 옳은 것은?
보기: 1) 구축효과는 이자율 하락으로 발생한다 2) 승수효과는 정부지출 증가가 소득을 확대하는 현상이다 3) 조세감면은 항상 구축효과를 발생시킨다 4) 재정정책은 총수요에 영향을 미치지 않는다
정답: 2
해설: 승수효과는 정부지출 증가가 연쇄적으로 소득을 확대하는 현상이다. 구축효과는 이자율 상승과 관련된다.
