문제: (10회기출 제조원가계산실무Ⅰ 1번문제) 다음 중 원가계산에 관한 설명 중 가장 타당하지 않은 것은?
보기: 1) 원가회계는 일반적으로 회사 내부의 정보이용자에게 유용한 정보를 제공한다 2) 제조명세서가 작성되더라도 제품매출원가를 바로 알 수 있는 것은 아니다 3) 모든 제조기업의 원가계산은 기업회계기준에서 정한 동일한 원가계산방식에 따라야 한다 4) 제조원가를 발생 즉시 비용처리하면 당기총제조원가를 과소계상하게 된다
정답: 3
해설: 원가계산방식은 기업의 생산형태와 관리목적에 따라 선택되며 기업회계기준에서 단일 방식으로 강제하지 않는다. 나머지는 원가회계의 일반적 특성에 해당한다.


문제: (10회기출 제조원가계산실무Ⅰ 2번문제) 다음 중 원가회계의 목적이 아닌 것은?
보기: 1) 재고자산의 평가 2) 매출원가의 계산 3) 제품원가의 통제 4) 매출액의 계산
정답: 4
해설: 원가회계는 원가의 계산·통제·재고평가를 목적으로 하며 매출액의 계산은 재무회계의 영역이다.


문제: (10회기출 제조원가계산실무Ⅰ 3번문제) 다음 중 원가의 요건에 해당하지 않는 것은?
보기: 1) 경제적 가치가 소비된 것이어야 한다 2) 반대급부를 수반한 것이어야 한다 3) 반대급부와 무관하게 경영상 필요경비로 소비된 것도 포함된다 4) 경영과 직접 또는 간접적으로 관련되어야 한다
정답: 3
해설: 원가는 반대급부를 수반한 경제적 가치의 소비를 의미하므로 반대급부와 무관한 소비는 원가요건에 해당하지 않는다.


문제: (10회기출 제조원가계산실무Ⅰ 4번문제) 다음 항목 중 직접노무비에 해당하는 금액은 얼마인가?
[[표]]
종업원 모집비 | 700,000원
공장감독관 임금 | 900,000원
생산직원 임금 | 600,000원
보기: 1) 600,000원 2) 700,000원 3) 900,000원 4) 1,500,000원
정답: 1
해설: 직접노무비는 제품 제조에 직접 종사하는 생산직 근로자의 임금이므로 생산직원 임금 600,000원이 해당한다.


문제: (10회기출 제조원가계산실무Ⅰ 5번문제) 노무비의 형태적 분류에 대한 설명으로 바르지 않은 것은?
보기: 1) 임금 및 수당은 직접노무비에 해당한다 2) 관리직·사무직 급여는 간접노무비 또는 판매관리비에 해당한다 3) 잡급은 임시고용 노무자에게 지급하는 보수로 경비에 해당한다 4) 종업원 상여 및 제수당에는 상여금, 근속수당, 가족수당 등이 포함된다
정답: 3
해설: 잡급은 임시고용 노무자에게 지급되는 노무비로 노무비에 해당하며 경비로 분류하지 않는다.


문제: (10회기출 제조원가계산실무Ⅰ 6번문제) 개별원가계산에 대한 설명으로 잘못된 것은?
보기: 1) 실제배부율과 예정배부율의 구분은 제조간접비와 관련된다 2) 주문생산 형태에 적합한 원가계산방법이다 3) 부문별 배부율을 사용하는 것이 공장전체 배부율보다 정확하다 4) 평균화 과정을 통해 원가계산을 단순화할 수 있다
정답: 4
해설: 평균화 과정은 종합원가계산의 특징이며 개별원가계산은 개별 작업·주문별로 원가를 집계한다.


문제: (10회기출 제조원가계산실무Ⅰ 7번문제) 개별원가계산에서 제품원가가 얼마나 정확하게 산정되는가의 문제와 가장 관련이 깊은 것은?
보기: 1) 제조간접비의 배부 2) 재공품의 평가 3) 고정비와 변동비의 분리 4) 판매가격의 결정
정답: 1
해설: 개별원가계산의 정확성은 제조간접비를 얼마나 합리적으로 배부하느냐에 크게 좌우된다.


문제: (10회기출 제조원가계산실무Ⅰ 8번문제) 취득가 1,000,000원인 비품을 500,000원에 매각하거나 100,000원을 추가투입하여 650,000원에 매각할 수 있다면 매몰원가는 얼마인가?
보기: 1) 500,000원 2) 1,000,000원 3) 1,100,000원 4) 1,500,000원
정답: 2
해설: 매몰원가는 이미 발생하여 회수 불가능한 원가로 최초 취득가 1,000,000원이 해당한다.


문제: (10회기출 제조원가계산실무Ⅰ 9번문제) 다음 중 공손에 대한 설명으로 잘못된 것은?
보기: 1) 규격이나 품질 기준에 미달하는 불량품이다 2) 정상공손과 비정상공손이 있다 3) 정상공손원가는 완성품 또는 재공품에 배분한다 4) 생산과정에서 부수적으로 발생하는 작업폐물이다
정답: 4
해설: 작업폐물은 공손이 아니라 부산물 또는 폐물에 해당한다.


문제: (10회기출 제조원가계산실무Ⅰ 10번문제) 다음 중 고정비와 변동비에 대한 설명으로 옳은 것은?
보기: 1) 변동비는 조업도와 무관하게 총액이 일정하다 2) 고정비는 관련범위 내에서 총액이 일정하다 3) 변동비는 단위당 원가가 일정하지 않다 4) 고정비는 조업도 증가에 따라 총액이 비례적으로 증가한다
정답: 2
해설: 고정비는 관련범위 내에서 조업도 변화와 관계없이 총액이 일정하며 단위당 원가는 변동한다.


문제: (10회기출 제조원가계산실무Ⅰ 11번문제) 다음 중 제조간접비의 배부기준으로 가장 적절하지 않은 것은?
보기: 1) 기계시간 2) 직접노무시간 3) 직접재료비 4) 판매수량
정답: 4
해설: 제조간접비는 제조활동과 관련된 기준으로 배부해야 하므로 판매활동과 관련된 판매수량은 부적절하다.


문제: (10회기출 제조원가계산실무Ⅰ 12번문제) 다음 중 일반관리비의 이윤산정과 관련된 설명으로 옳은 것은?
보기: 1) 일반관리비는 항상 실제 발생액으로만 계산한다 2) 이윤은 원가에 관계없이 고정금액으로 산정한다 3) 일반관리비와 이윤은 예정원가 계산 시 포함된다 4) 일반관리비는 제조간접비에 포함된다
정답: 4
해설: 일반관리비는 제조원가에 포함되지 않으며 판매관리비에 해당하지만 원가계산상 이윤산정과 함께 고려된다.


문제: (10회기출 제조원가계산실무Ⅰ 13번문제) 다음 중 표준직접노무원가에 대한 설명으로 옳은 것은?
보기: 1) 실제노무시간에 실제임률을 곱하여 계산한다 2) 표준노무시간에 실제임률을 곱하여 계산한다 3) 실제노무시간에 표준임률을 곱하여 계산한다 4) 표준노무시간에 표준임률을 곱하여 계산한다
정답: 4
해설: 표준직접노무원가는 표준노무시간과 표준임률을 기준으로 산정한다.


문제: (10회기출 제조원가계산실무Ⅰ 14번문제) 다음 중 수입비용에 대한 설명으로 옳은 것은?
보기: 1) 수입비용은 제조원가에 포함되지 않는다 2) 수입비용에는 관세와 운임이 포함된다 3) 수입비용은 판매관리비에 해당한다 4) 수입비용은 항상 간접비로 처리된다
정답: 1
해설: 수입비용은 재료의 취득원가에 포함되어 제조원가를 구성한다.


문제: (10회기출 제조원가계산실무Ⅰ 15번문제) 다음 중 제조간접비에 대한 설명으로 옳지 않은 것은?
보기: 1) 직접비로 분류할 수 없는 제조원가이다 2) 공장관리비, 감가상각비 등이 포함된다 3) 제품에 직접 추적이 가능하다 4) 배부기준에 따라 제품에 배부된다
정답: 4
해설: 제조간접비는 제품에 직접 추적이 불가능하므로 합리적인 배부기준에 따라 배부한다.


문제: (10회기출 제조원가계산실무Ⅰ 16번문제) 다음 중 기업제품과 정부물품의 원가계산 차이에 대한 설명으로 옳은 것은?
보기: 1) 정부물품은 이윤을 포함하지 않는다 2) 기업제품은 일반관리비를 포함하지 않는다 3) 정부물품은 원가계산을 하지 않는다 4) 기업제품은 원가를 기준으로 가격을 결정하지 않는다
정답: 4
해설: 기업제품은 시장상황에 따라 가격을 결정할 수 있으나 정부물품은 원가계산을 기준으로 가격을 산정한다.


문제: (10회기출 제조원가계산실무Ⅰ 17번문제) 다음 중 정부물품의 제조원가계산에 대한 설명으로 옳은 것은?
보기: 1) 정부물품은 이윤을 포함하지 않는다 2) 예정원가계산을 적용하지 않는다 3) 일반관리비를 포함하지 않는다 4) 원가계산을 통해 예정가격을 산정한다
정답: 2
해설: 정부물품의 제조원가는 예정원가를 기준으로 산정하여 예정가격을 결정한다.


문제: (10회기출 제조원가계산실무Ⅰ 18번문제) 다음 중 정부 제조원가의 노무비 계산에 대한 설명으로 옳은 것은?
보기: 1) 실제노무비만 인정한다 2) 표준노무비는 인정하지 않는다 3) 노무비에는 상여금이 포함되지 않는다 4) 노무비는 관련 기준에 따라 산정한다
정답: 1
해설: 정부 제조원가에서는 기준에 따라 인정되는 실제노무비를 사용하여 계산한다.


문제: (10회기출 제조원가계산실무Ⅰ 19번문제) 다음 중 매출원가의 구성요소로 옳은 것은?
보기: 1) 기초제품재고액 + 당기제품제조원가 − 기말제품재고액 2) 기초재공품 + 당기제조원가 − 기말재공품 3) 기초원재료 + 당기원재료매입 − 기말원재료 4) 기초재고 + 매출액 − 기말재고
정답: 1
해설: 매출원가는 기초제품재고액에 당기제품제조원가를 더하고 기말제품재고액을 차감하여 계산한다.


문제: (10회기출 제조원가계산실무Ⅰ 20번문제) 다음 중 재료소비량 결정에 대한 설명으로 옳은 것은?
보기: 1) 구매량 기준으로 산정한다 2) 재료투입량에서 기말재고를 차감한다 3) 기초재고와 무관하게 산정한다 4) 재료소비량은 항상 실제량으로 계산한다
정답: 4
해설: 재료소비량은 실제 생산과정에서 소비된 재료의 실제량을 기준으로 결정한다.



문제: (10회기출 제조원가계산실무Ⅰ 21번문제) 다음 중 제조간접비 예정배부율에 대한 설명으로 옳은 것은?
보기: 1) 실제제조간접비 ÷ 실제조업도 2) 실제제조간접비 ÷ 예정조업도 3) 예정제조간접비 ÷ 실제조업도 4) 예정제조간접비 ÷ 예정조업도
정답: 3
해설: 제조간접비 예정배부율은 예정제조간접비를 예정조업도 또는 기준조업도로 나누어 계산한다.


문제: (10회기출 제조원가계산실무Ⅰ 22번문제) 다음 중 제조간접원가 배부액 산출에 대한 설명으로 옳은 것은?
보기: 1) 실제제조간접비 × 실제조업도 2) 예정배부율 × 실제조업도 3) 예정배부율 × 예정조업도 4) 실제제조간접비 × 예정조업도
정답: 4
해설: 제조간접원가 배부액은 제조간접비 예정배부율에 실제조업도를 곱하여 산출한다.


문제: (10회기출 제조원가계산실무Ⅰ 23번문제) 다음 중 표준원가계산에 대한 설명으로 옳은 것은?
보기: 1) 실제원가만을 기준으로 계산한다 2) 사후통제에 유용하다 3) 차이분석이 가능하다 4) 개별원가계산에만 적용된다
정답: 2
해설: 표준원가계산은 표준과 실제의 차이를 분석하여 원가통제에 활용된다.


문제: (10회기출 제조원가계산실무Ⅰ 24번문제) 다음 중 재료원가의 가격차이에 대한 설명으로 옳은 것은?
보기: 1) 실제수량 × 실제가격 2) 실제수량 × 표준가격 3) (실제가격 − 표준가격) × 실제수량 4) (실제수량 − 표준수량) × 표준가격
정답: 4
해설: 재료원가의 가격차이는 실제가격과 표준가격의 차이에 실제수량을 곱하여 계산한다.


문제: (10회기출 제조원가계산실무Ⅰ 25번문제) 다음 중 등급별 원가계산에 대한 설명으로 옳은 것은?
보기: 1) 단일제품만 생산하는 경우 적용한다 2) 공정별로 원가를 집계한다 3) 제품의 품질등급에 따라 원가를 배분한다 4) 결합원가 계산에 사용된다
정답: 4
해설: 등급별 원가계산은 동일원재료로 여러 등급의 제품을 생산하는 경우 결합원가를 배분하기 위해 사용된다.


문제: (10회기출 제조원가계산실무Ⅰ 26번문제) A제품에 대한 내역은 다음과 같다. 직접재료비 소비량의 계산식과 값은 얼마인가? (소수점 둘째자리에서 반올림)
보기: 제품중량 30kg, 손실률 5%
정답: 31.5kg
해설: 직접재료비 소비량 = 제품중량 × (1 + 손실률) = 30 × (1 + 0.05) = 31.5kg


문제: (10회기출 제조원가계산실무Ⅰ 27번문제) 직접노무비는 직접 작업에 종사하는 종업원 및 노무자의 기본급, 상여금, 제수당, (      )의 합계액으로 한다. 괄호 안에 들어갈 말은?
정답: 퇴직급여충당금
해설: 직접노무비에는 기본급·상여금·제수당과 함께 퇴직급여충당금 전입액이 포함된다.


문제: (10회기출 제조원가계산실무Ⅰ 28번문제) 변동비가 증가하는 경우 공헌이익률과 손익분기점은 각각 어떻게 변화하는지 쓰시오.
정답: 공헌이익률 하락, 손익분기점 증가
해설: 변동비가 증가하면 공헌이익률은 감소하고, 고정비 회수를 위해 손익분기점은 상승한다.


문제: (10회기출 제조원가계산실무Ⅰ 29번문제) 엔지니어링 사업대가의 산출은 실비정액가산방식을 원칙으로 하되, 발주기관이 엔지니어링사업의 특성을 고려하여 (      )에 의한 방식을 적용할 수 있다.
정답: 공사비요율
해설: 엔지니어링 사업대가는 원칙적으로 실비정액가산방식을 사용하나 공사비요율방식도 허용된다.


문제: (10회기출 제조원가계산실무Ⅰ 30번문제) 정부가 수입물품을 구매하는 경우 원가계산에 의한 가격으로 예정가격 결정 시 일반관리비의 비율은 얼마 이내로 결정하여야 하는가?
정답: 8%
해설: 정부 원가계산 기준에 따르면 수입물품의 일반관리비는 8% 이내로 산정한다.


문제: (10회기출 제조원가계산실무Ⅱ 1번문제) 다음 중 원가에 대한 설명으로 옳은 것은?
보기: 1) 원가는 항상 지출과 동일하다 2) 미래원가는 재무회계 대상이다 3) 기회원가는 회계장부에 기록된다 4) 원가는 특정 목적을 위해 측정된다
정답: 4
해설: 원가는 의사결정·통제 등 특정 목적에 따라 정의·측정되며, 모든 원가가 장부에 기록되지는 않는다.


문제: (10회기출 제조원가계산실무Ⅱ 2번문제) 다음 중 회계처리방법에 대한 설명으로 옳은 것은?
보기: 1) 발생주의는 현금수취 시 인식한다 2) 현금주의는 수익비용 대응이 명확하다 3) 발생주의는 관리회계에만 적용된다 4) 발생주의는 거래 발생 시점에 인식한다
정답: 4
해설: 발생주의는 현금의 수수와 무관하게 거래가 발생한 시점에 수익과 비용을 인식한다.


문제: (10회기출 제조원가계산실무Ⅱ 3번문제) 다음 중 원가계산의 유형에 해당하지 않는 것은?
보기: 1) 개별원가계산 2) 종합원가계산 3) 표준원가계산 4) 변동원가계산
정답: 3
해설: 표준원가계산은 원가통제기법이며, 원가계산의 기본 유형은 개별·종합원가계산이다.


문제: (10회기출 제조원가계산실무Ⅱ 4번문제) 원가계산에 의한 예정가격 작성에 대한 설명으로 옳은 것은?
보기: 1) 원가계산서를 기초로 작성한다 2) 시장가격을 우선 적용한다 3) 실적원가를 그대로 사용한다 4) 과거 계약금액을 기준으로 한다
정답: 1
해설: 예정가격은 원가계산서를 기초로 하여 합리적으로 산정한다.


문제: (10회기출 제조원가계산실무Ⅱ 5번문제) 다음 중 원가계산에 의한 예정가격 작성에 대한 설명으로 옳지 않은 것은?
보기: 1) 직접비와 간접비를 구분한다 2) 이윤을 포함하여 산정한다 3) 원가요소별로 계산한다 4) 예정가격에는 이윤을 포함하지 않는다
정답: 4
해설: 원가계산에 의한 예정가격에는 원가 외에 이윤이 포함된다.


문제: (10회기출 제조원가계산실무Ⅱ 6번문제) 조달청장이 조사하여 통보한 가격에 대한 설명으로 옳은 것은?
보기: 1) 예정가격 산정에 활용된다 2) 계약금액으로 확정된다 3) 입찰가격의 상한이다 4) 원가계산을 대체한다
정답: 1
해설: 조달청장이 조사·통보한 가격은 예정가격 산정 시 참고자료로 활용된다.


문제: (10회기출 제조원가계산실무Ⅱ 7번문제) 다음 중 수입원가계산에 대한 설명으로 옳은 것은?
보기: 1) 관세는 포함하지 않는다 2) 보험료는 제외한다 3) 운임은 고려하지 않는다 4) 관세·운임·보험료를 포함한다
정답: 4
해설: 수입원가는 물품대금 외에 관세, 운임, 보험료 등을 포함하여 산정한다.


문제: (10회기출 제조원가계산실무Ⅱ 8번문제) 다음 중 간접노무비 대상 직종으로 옳은 것은?
보기: 1) 직접 생산작업자 2) 특정제품 전담 기술자 3) 외주가공 인력 4) 공장경비 담당자
정답: 4
해설: 공장경비 담당자 등은 특정 제품에 직접 귀속되지 않으므로 간접노무비에 해당한다.


문제: (10회기출 제조원가계산실무Ⅱ 9번문제) 다음 중 책임회계제도에 대한 설명으로 옳은 것은?
보기: 1) 모든 원가를 통제한다 2) 책임자별 성과를 평가한다 3) 재무회계 목적이다 4) 외부보고를 주목적으로 한다
정답: 2
해설: 책임회계제도는 책임자별로 원가·수익을 구분하여 성과를 평가하는 관리회계 기법이다.


문제: (10회기출 제조원가계산실무Ⅱ 10번문제) 다음 중 투자수익률(ROI) 산출식으로 옳은 것은?
보기: 1) 영업이익 ÷ 매출액 2) 매출액 ÷ 투자자산 3) 영업이익 ÷ 투자자산 4) 순이익 ÷ 자기자본
정답: 3
해설: 투자수익률(ROI)은 영업이익을 투자자산으로 나누어 산출한다.


문제: (10회기출 제조원가계산실무Ⅱ 11번문제) 다음 중 원가계산에 의한 예정가격 작성 시 직접비에 해당하는 것은?
보기: 1) 본사 관리직 급여 2) 공장 감가상각비 3) 직접재료비 4) 일반관리비
정답: 3
해설: 직접재료비는 특정 제품에 직접 귀속 가능한 원가로 직접비에 해당한다. 본사관리비·일반관리비는 직접비가 아니다.


문제: (10회기출 제조원가계산실무Ⅱ 12번문제) 다음 중 원가계산에 의한 예정가격 산정 시 간접비에 해당하지 않는 것은?
보기: 1) 간접노무비 2) 제조간접비 3) 일반관리비 4) 직접재료비
정답: 4
해설: 직접재료비는 직접비에 해당하며, 간접비에는 간접노무비·제조간접비·일반관리비가 포함된다.


문제: (10회기출 제조원가계산실무Ⅱ 13번문제) 다음 중 예정가격 산정 시 이윤에 대한 설명으로 옳은 것은?
보기: 1) 이윤은 항상 실제이윤으로 산정한다 2) 이윤은 원가계산에 포함되지 않는다 3) 이윤은 일정 비율로 가산하여 산정한다 4) 이윤은 계약 체결 후 산정한다
정답: 3
해설: 예정가격 산정 시 이윤은 관련 기준에 따라 원가에 일정 비율을 가산하여 산정한다.


문제: (10회기출 제조원가계산실무Ⅱ 14번문제) 다음 중 정부물품 예정가격 결정 시 원가계산 기준으로 옳은 것은?
보기: 1) 실제원가 기준 2) 시장가격 기준 3) 예정원가 기준 4) 과거계약금액 기준
정답: 3
해설: 정부물품의 예정가격은 원칙적으로 예정원가를 기준으로 산정한다.


문제: (10회기출 제조원가계산실무Ⅱ 15번문제) 다음 중 제조원가계산에서 노무비 산정 시 포함되는 항목으로 옳은 것은?
보기: 1) 접대비 2) 퇴직급여충당금 전입액 3) 이자비용 4) 기부금
정답: 2
해설: 노무비에는 기본급·상여·제수당뿐만 아니라 퇴직급여충당금 전입액이 포함된다.


문제: (10회기출 제조원가계산실무Ⅱ 16번문제) 다음 중 예정가격 산정 시 일반관리비에 대한 설명으로 옳지 않은 것은?
보기: 1) 제조원가에 일정 비율로 가산한다 2) 상한비율이 존재한다 3) 항상 실제 발생액을 반영한다 4) 정부 기준에 따라 산정한다
정답: 3
해설: 일반관리비는 실제 발생액이 아니라 기준에 따른 비율로 산정한다.


문제: (10회기출 제조원가계산실무Ⅱ 17번문제) 다음 중 수입원가 계산 시 포함되는 항목으로 옳지 않은 것은?
보기: 1) 관세 2) 운임 3) 보험료 4) 판매수수료
정답: 4
해설: 판매수수료는 판매관리비에 해당하며 수입원가에는 포함되지 않는다.


문제: (10회기출 제조원가계산실무Ⅱ 18번문제) 다음 중 예정가격 산정 시 참고자료로 활용되는 것은?
보기: 1) 조달청장이 조사·통보한 가격 2) 입찰자의 희망가격 3) 과거 손익계산서 4) 주주총회 의사록
정답: 1
해설: 조달청장이 조사·통보한 가격은 예정가격 산정 시 참고자료로 활용된다.


문제: (10회기출 제조원가계산실무Ⅱ 19번문제) 다음 중 제조원가계산과 관련하여 직접경비에 해당하는 것은?
보기: 1) 공장 전력비 2) 특허권 사용료 3) 공장 보험료 4) 공장 경비원 급여
정답: 2
해설: 특정 제품 생산에 직접 귀속되는 특허권 사용료는 직접경비에 해당한다.


문제: (10회기출 제조원가계산실무Ⅱ 20번문제) 다음 중 원가계산에 의한 예정가격 산정의 목적과 가장 거리가 먼 것은?
보기: 1) 합리적인 계약금액 결정 2) 공정한 입찰 유도 3) 원가통제 기준 마련 4) 기업의 이익 극대화
정답: 4
해설: 예정가격 산정의 목적은 공정한 계약·입찰과 합리적 가격결정이며, 기업의 이익 극대화가 직접 목적은 아니다.



문제: (10회기출 제조원가계산실무Ⅱ 21번문제) 다음 중 제조원가계산에서 예정배부율을 사용하는 주된 이유로 가장 적절한 것은?
보기: 1) 실제원가의 정확성 제고 2) 결산업무의 단순화 3) 제품원가 계산의 신속성 확보 4) 재무제표의 신뢰성 향상
정답: 3
해설: 예정배부율은 실제 제조간접비가 확정되기 전에도 제품원가를 계산할 수 있게 하여 원가계산의 신속성을 높인다.


문제: (10회기출 제조원가계산실무Ⅱ 22번문제) 다음 중 제조간접비 배부차이가 과대배부된 경우의 처리로 옳은 것은?
보기: 1) 매출원가에 가산한다 2) 매출원가에서 차감한다 3) 전액 이월한다 4) 영업외비용으로 처리한다
정답: 2
해설: 과대배부는 배부액이 실제 발생액보다 큰 경우이므로 매출원가에서 차감하여 조정한다.


문제: (10회기출 제조원가계산실무Ⅱ 23번문제) 다음 중 제조간접비 배부차이를 전액 매출원가에 반영하는 방법은?
보기: 1) 비례배분법 2) 이월법 3) 매출원가조정법 4) 배분법
정답: 3
해설: 매출원가조정법은 제조간접비 배부차이를 전액 매출원가에 가감하여 처리한다.


문제: (10회기출 제조원가계산실무Ⅱ 24번문제) 다음 중 공정원가계산에서 평균법의 특징으로 옳은 것은?
보기: 1) 기초재공품의 완성도를 구분한다 2) 기초재공품 원가를 분리 계산한다 3) 기초재공품과 당기투입을 평균화한다 4) 기초재공품을 항상 완성품으로 본다
정답: 3
해설: 평균법은 기초재공품과 당기투입원가를 구분하지 않고 평균화하여 단위원가를 계산한다.


문제: (10회기출 제조원가계산실무Ⅱ 25번문제) 다음 중 선입선출법(FIFO)의 특징으로 옳은 것은?
보기: 1) 기초재공품의 완성도를 고려하지 않는다 2) 원가계산이 가장 단순하다 3) 당기 발생 원가만으로 완성품 원가를 계산한다 4) 기말재공품을 먼저 완성된 것으로 본다
정답: 3
해설: 선입선출법은 기초재공품을 먼저 완성시키고 당기에 발생한 원가만으로 완성품 원가를 계산한다.


문제: (10회기출 제조원가계산실무Ⅱ 26번문제) 제조간접비 예정배부율이 150%이고 실제조업도가 2,000시간일 때 배부제조간접비는 얼마인가?
정답: 3,000시간분
해설: 배부제조간접비는 예정배부율 × 실제조업도로 계산하며, 150% × 2,000 = 3,000시간분이다.


문제: (10회기출 제조원가계산실무Ⅱ 27번문제) 매출원가의 계산식에서 빈칸에 들어갈 내용을 쓰시오.  
매출원가 = 기초제품재고액 + (        ) − 기말제품재고액
정답: 당기제품제조원가
해설: 매출원가는 기초제품재고액에 당기제품제조원가를 더한 후 기말제품재고액을 차감하여 계산한다.


문제: (10회기출 제조원가계산실무Ⅱ 28번문제) 다음 중 정상공손과 비정상공손의 회계처리 차이를 간단히 쓰시오.
정답: 정상공손은 제조원가에 포함하고 비정상공손은 영업외비용으로 처리한다
해설: 정상공손은 불가피한 손실이므로 제품원가에 배부하며, 비정상공손은 비효율로 인한 손실로 비용 처리한다.


문제: (10회기출 제조원가계산실무Ⅱ 29번문제) 제조원가계산에서 직접노무비에 포함되는 항목을 2가지 쓰시오.
정답: 기본급, 상여금
해설: 직접노무비에는 기본급·상여금·제수당·퇴직급여충당금 전입액 등이 포함된다.


문제: (10회기출 제조원가계산실무Ⅱ 30번문제) 정부 원가계산 기준에 따라 일반관리비의 상한비율은 몇 % 이내인가?
정답: 8%
해설: 정부 원가계산 기준에서는 일반관리비를 8% 이내로 산정하도록 규정하고 있다.
