문제: (10회기출 공사및기타원가계산실무 1번문제) 경비의 산출은 직접 산출이 원칙이나 직접 산출이 어려울 때는 비율(또는 배부율)로 산출하는데 일반적으로 비율(또는 배부율)로 산출하는 경비는?
보기: 1) 운반비 2) 특허권사용료 3) 외주가공비 4) 기타경비
정답: 4
해설: 기타경비는 개별 공종이나 작업에 직접 귀속시키기 곤란하여 통상 일정 비율 또는 배부율로 산출한다.


문제: (10회기출 공사및기타원가계산실무 2번문제) 다음은 현행 정부공사의 입찰 및 낙찰자 결정에 관하여 기술한 사항이다. 타당하지 아니한 것은?
보기: 1) 추정가격 300억 원 미만은 적격심사낙찰제가 적용된다 2) 적격심사낙찰제는 복수예비가격을 작성하여 추첨식으로 운영된다 3) 추정가격 300억 원 이상의 대형공사는 최저가낙찰제가 적용된다 4) 최저가낙찰제는 덤핑입찰이 우려되는 제도이다
정답: 3
해설: 추정가격 300억 원 이상의 공사는 종합심사낙찰제 등 다른 낙찰자 결정방식이 적용된다.


문제: (10회기출 공사및기타원가계산실무 3번문제) 다음 중 공사원가계산에 의한 예정가격 작성기준상 경비 비목에 포함되지 않는 것은?
보기: 1) 국민연금보험료 2) 산업재해보험료 3) 공사손해보험료 4) 노인장기요양보험
정답: 3
해설: 공사손해보험료는 경비 비목이 아니라 간접비 성격의 항목으로 별도 산정된다.


문제: (10회기출 공사및기타원가계산실무 4번문제) 정부가 발주하는 건설공사의 원가계산 비목 중 공사손해보험료의 산정방식으로 타당한 것은?
보기: 1) 예정가격×보험료율 2) 총공사원가×보험료율 3) 순공사원가×보험료율 4) 직접노무비×보험료율
정답: 2
해설: 공사손해보험료는 총공사원가에 손해보험료율을 곱하여 산정한다.


문제: (10회기출 공사및기타원가계산실무 5번문제) 원가계산 시 각 비목을 직접 산정하는 비목과 배부율로 산정하는 비목으로 구분할 때 통상 직접 산정하는 비목을 직접비라 한다. 이때 직접비에 해당하는 것은?
보기: 1) 재료비 2) 재료비+노무비 3) 재료비+노무비+산출경비 4) 재료비+노무비+산출경비+기타경비
정답: 3
해설: 직접비는 공사에 직접 소요되는 재료비, 노무비 및 산출경비를 의미한다.


문제: (10회기출 공사및기타원가계산실무 6번문제) 다음 중 설계변경 사유에 해당하는 것은?
보기: 1) 설계서의 내용이 불분명한 경우 2) 산출내역상 단가의 과다 또는 과소 산정 3) 표준품셈 및 일위대가의 변경 4) 예정가격 작성 시 원가계산 착오
정답: 1
해설: 설계서의 내용이 불분명하여 시공에 지장이 있는 경우는 정당한 설계변경 사유에 해당한다.


문제: (10회기출 공사및기타원가계산실무 7번문제) 다음 중 노임단가를 구성하는 항목이 아닌 것은?
보기: 1) 기본급 2) 제수당 3) 상여금 4) 복리후생비
정답: 4
해설: 복리후생비는 노임단가 구성요소가 아니며 간접비 성격의 비용이다.


문제: (10회기출 공사및기타원가계산실무 8번문제) 다음 중 개산견적에 사용되는 방법이 아닌 것은?
보기: 1) 비용지수법 2) 비용용량법 3) 기본단가법 4) 명세견적법
정답: 4
해설: 명세견적법은 상세견적 방법으로 개산견적에는 사용되지 않는다.


문제: (10회기출 공사및기타원가계산실무 9번문제) 다음 중 국가계약법상 기타 계약내용 변경에 따른 계약금액 조정에 해당하지 않는 것은?
보기: 1) 공기연장 2) 운반거리 변경 3) 환율 급등 4) 사토장 변경
정답: 3
해설: 환율변동은 물가변동에 따른 계약금액 조정 대상이며 기타 계약내용 변경에 해당하지 않는다.


문제: (10회기출 공사및기타원가계산실무 10번문제) 다음 비목 중 정부공사원가계산에서 표준품셈에 의하여 산출되지 아니하는 비목은?
보기: 1) 직접재료비 2) 기계경비 3) 가설비 4) 산재보험료
정답: 4
해설: 산재보험료는 표준품셈이 아니라 관련 법정요율에 따라 산정한다.


문제: (10회기출 공사및기타원가계산실무 11번문제) 다음 중 공사원가계산에 의한 예정가격 산정 시 간접비에 해당하는 것은?
보기: 1) 직접재료비 2) 직접노무비 3) 산출경비 4) 일반관리비
정답: 4
해설: 일반관리비는 공사에 직접 귀속되지 않는 간접비로서 예정가격 산정 시 간접비에 해당한다.


문제: (10회기출 공사및기타원가계산실무 12번문제) 다음 중 공사원가계산에서 노무비 산정 시 포함되는 항목으로 옳은 것은?
보기: 1) 접대비 2) 기부금 3) 퇴직급여충당금 전입액 4) 이자비용
정답: 3
해설: 노무비에는 기본급·상여금·제수당뿐 아니라 퇴직급여충당금 전입액이 포함된다.


문제: (10회기출 공사및기타원가계산실무 13번문제) 다음 중 공사손해보험료에 대한 설명으로 옳은 것은?
보기: 1) 직접노무비를 기준으로 산정한다 2) 순공사원가를 기준으로 산정한다 3) 총공사원가를 기준으로 산정한다 4) 예정가격을 기준으로 산정한다
정답: 3
해설: 공사손해보험료는 총공사원가에 손해보험료율을 곱하여 산정한다.


문제: (10회기출 공사및기타원가계산실무 14번문제) 다음 중 산출경비에 해당하지 않는 것은?
보기: 1) 운반비 2) 가설비 3) 특허권사용료 4) 본사관리직 급여
정답: 4
해설: 본사관리직 급여는 공사에 직접 소요되는 산출경비가 아니라 일반관리비에 해당한다.


문제: (10회기출 공사및기타원가계산실무 15번문제) 다음 중 개산견적에 대한 설명으로 옳지 않은 것은?
보기: 1) 공사 초기 단계에서 사용된다 2) 비용지수법이 활용된다 3) 명세견적법이 대표적이다 4) 대략적인 공사비 산정이 목적이다
정답: 3
해설: 명세견적법은 상세견적에 해당하며 개산견적 방법이 아니다.


문제: (10회기출 공사및기타원가계산실무 16번문제) 다음 중 국가계약법상 물가변동에 따른 계약금액 조정 사유에 해당하는 것은?
보기: 1) 설계변경 2) 공기연장 3) 환율변동 4) 사토장 변경
정답: 3
해설: 환율변동은 물가변동에 따른 계약금액 조정 사유에 해당한다.


문제: (10회기출 공사및기타원가계산실무 17번문제) 다음 중 직접비에 해당하지 않는 것은?
보기: 1) 직접재료비 2) 직접노무비 3) 산출경비 4) 기타경비
정답: 4
해설: 기타경비는 직접비가 아니라 배부율로 산정하는 간접적 성격의 경비이다.


문제: (10회기출 공사및기타원가계산실무 18번문제) 다음 중 적격심사낙찰제의 특징으로 옳은 것은?
보기: 1) 최저가만으로 낙찰자를 결정한다 2) 기술능력만을 평가한다 3) 가격과 수행능력을 종합 평가한다 4) 대형공사에만 적용된다
정답: 3
해설: 적격심사낙찰제는 입찰가격과 함께 시공능력, 신용도 등을 종합적으로 평가한다.


문제: (10회기출 공사및기타원가계산실무 19번문제) 다음 중 예정가격 산정 시 이윤에 대한 설명으로 옳은 것은?
보기: 1) 이윤은 항상 실제이윤으로 산정한다 2) 이윤은 원가계산에 포함되지 않는다 3) 이윤은 일정 비율로 가산하여 산정한다 4) 이윤은 계약 체결 후 산정한다
정답: 3
해설: 예정가격 산정 시 이윤은 관련 기준에 따라 원가에 일정 비율을 가산하여 산정한다.


문제: (10회기출 공사및기타원가계산실무 20번문제) 다음 중 공사원가계산에서 표준품셈을 적용하지 않는 비목은?
보기: 1) 직접재료비 2) 직접노무비 3) 기계경비 4) 산재보험료
정답: 4
해설: 산재보험료는 표준품셈이 아니라 법정요율에 따라 산정한다.


문제: (10회기출 공사및기타원가계산실무 21번문제) 다음 중 공사원가계산에 의한 예정가격 산정 시 직접비에 포함되지 않는 것은?
보기: 1) 직접재료비 2) 직접노무비 3) 산출경비 4) 일반관리비
정답: 4
해설: 일반관리비는 공사에 직접 귀속되지 않는 간접비로 직접비에 포함되지 않는다.


문제: (10회기출 공사및기타원가계산실무 22번문제) 다음 중 공사원가계산에서 산출경비에 대한 설명으로 옳은 것은?
보기: 1) 배부율로만 산정한다 2) 직접 산정이 원칙이다 3) 일반관리비에 포함된다 4) 이윤에 해당한다
정답: 2
해설: 산출경비는 공사에 직접 소요되는 경비로서 직접 산정이 원칙이다.


문제: (10회기출 공사및기타원가계산실무 23번문제) 다음 중 설계변경에 따른 계약금액 조정 사유에 해당하는 것은?
보기: 1) 입찰자의 계산 착오 2) 물가변동 3) 설계서 내용의 변경 4) 환율변동
정답: 3
해설: 설계서의 내용 변경은 설계변경에 해당하며 계약금액 조정 사유가 된다.


문제: (10회기출 공사및기타원가계산실무 24번문제) 다음 중 개산견적에 사용되는 방법으로 옳은 것은?
보기: 1) 명세견적법 2) 실적정산법 3) 비용지수법 4) 단가정산법
정답: 3
해설: 비용지수법은 과거 실적을 기준으로 공사비를 추정하는 대표적인 개산견적 방법이다.


문제: (10회기출 공사및기타원가계산실무 25번문제) 다음 중 국가계약법상 기타 계약내용 변경에 따른 계약금액 조정 사유에 해당하는 것은?
보기: 1) 물가변동 2) 환율변동 3) 설계변경 4) 입찰오류
정답: 3
해설: 설계변경은 기타 계약내용 변경에 따른 계약금액 조정 사유에 해당한다.


문제: (10회기출 공사및기타원가계산실무 26번문제) 공사원가계산에서 직접비의 구성요소를 쓰시오.
정답: 재료비, 노무비, 산출경비
해설: 직접비는 공사에 직접 소요되는 재료비, 노무비 및 산출경비로 구성된다.


문제: (10회기출 공사및기타원가계산실무 27번문제) 공사손해보험료의 산정기준이 되는 금액을 쓰시오.
정답: 총공사원가
해설: 공사손해보험료는 총공사원가에 손해보험료율을 곱하여 산정한다.


문제: (10회기출 공사및기타원가계산실무 28번문제) 개산견적의 목적을 간단히 쓰시오.
정답: 공사 초기 단계에서 대략적인 공사비를 산정하기 위함
해설: 개산견적은 공사 계획 수립 및 의사결정을 위한 기초자료 제공을 목적으로 한다.


문제: (10회기출 공사및기타원가계산실무 29번문제) 국가계약법상 물가변동에 따른 계약금액 조정 요건 중 하나를 쓰시오.
정답: 물가변동률이 기준 이상일 것
해설: 일정 수준 이상의 물가변동이 발생한 경우 계약금액 조정이 가능하다.


문제: (10회기출 공사및기타원가계산실무 30번문제) 공사원가계산에서 표준품셈의 역할을 간단히 쓰시오.
정답: 공사비 산정의 기준 제공
해설: 표준품셈은 노무량·자재량 등의 기준을 제시하여 공사비 산정의 기초자료로 활용된다.

