문제: (① 전범위 균형형 예상문제) 다음 중 회계의 목적에 가장 부합하는 것은?
보기: 1) 세금계산서 발행 2) 의사결정에 유용한 정보 제공 3) 기업 내부 통제 4) 법적 의무 이행
정답: 2
해설: 회계의 목적은 이해관계자에게 경제적 의사결정에 유용한 정보를 제공하는 것입니다(K-IFRS 개념체계 1.2항).

문제: (① 전범위 균형형 예상문제) 다음 중 재무제표의 기본 구성요소가 아닌 것은?
보기: 1) 재무상태표 2) 손익계산서 3) 현금흐름표 4) 거래명세표
정답: 4
해설: 재무제표는 재무상태표·손익계산서·현금흐름표·자본변동표·주석으로 구성됩니다. 거래명세표는 포함되지 않습니다.

문제: (① 전범위 균형형 예상문제) 회계의 기본가정 중 ‘기업실체의 개념’이 의미하는 것은?
보기: 1) 기업과 소유주는 동일하다. 2) 기업과 소유주는 별개의 회계단위이다. 3) 기업은 영구히 지속되지 않는다. 4) 기업은 현금주의 회계를 따른다.
정답: 2
해설: 기업실체의 개념은 기업과 소유주를 구분하여 회계정보를 기록·보고하는 기본 전제입니다.

문제: (① 전범위 균형형 예상문제) 다음 중 발생주의 회계의 특징으로 옳은 것은?
보기: 1) 현금 유출입 기준으로 인식한다. 2) 거래 발생 시점에 인식한다. 3) 법인세 납부 시점에 인식한다. 4) 현금주의와 동일하다.
정답: 2
해설: 발생주의 회계는 현금의 수취·지급과 관계없이 수익과 비용이 발생한 시점에 인식합니다.

문제: (① 전범위 균형형 예상문제) 재무상태표는 어느 시점을 기준으로 작성되는가?
보기: 1) 일정 기간 2) 특정 시점 3) 반기 4) 회계연도 전체
정답: 2
해설: 재무상태표는 특정 시점의 자산·부채·자본 상태를 표시합니다.

문제: (① 전범위 균형형 예상문제) 다음 중 손익계산서의 목적에 해당하지 않는 것은?
보기: 1) 일정 기간의 수익성과 성과를 측정한다. 2) 현금 유입·유출을 나타낸다. 3) 당기순이익을 산출한다. 4) 영업성과를 요약한다.
정답: 2
해설: 손익계산서는 발생주의에 따른 수익·비용을 표시하며, 현금흐름은 현금흐름표에서 다룹니다.

문제: (① 전범위 균형형 예상문제) 자산의 정의로 옳은 것은?
보기: 1) 과거 거래나 사건으로부터 발생하고 미래 경제적 효익이 기대되는 자원 2) 기업이 보유한 모든 현금 3) 기업의 순자산 4) 부채를 차감한 금액
정답: 1
해설: 자산은 과거 사건으로부터 기업이 통제하며, 미래 경제적 효익을 기대할 수 있는 자원입니다.

문제: (① 전범위 균형형 예상문제) 다음 중 부채의 정의로 올바른 것은?
보기: 1) 주주에게 배당할 금액 2) 미래에 경제적 자원을 이전할 의무 3) 자본의 일부분 4) 미래 수익 창출 원천
정답: 2
해설: 부채는 과거 거래나 사건의 결과로 기업이 현재 보유한 경제적 자원의 이전 의무를 말합니다.

문제: (① 전범위 균형형 예상문제) 다음 중 자본의 정의로 가장 옳은 것은?
보기: 1) 자산에서 부채를 차감한 잔액 2) 당기순이익 3) 현금흐름의 합계 4) 매출총이익
정답: 1
해설: 자본은 자산 - 부채로 계산되며, 기업의 순자산을 의미합니다.

문제: (① 전범위 균형형 예상문제) 회계의 질적 특성 중 ‘충실한 표현’의 하위 속성이 아닌 것은?
보기: 1) 완전성 2) 중립성 3) 검증가능성 4) 오류 없음
정답: 3
해설: 충실한 표현은 완전성·중립성·오류 없음으로 구성되며, 검증가능성은 보강적 질적 특성입니다.

문제: (① 전범위 균형형 예상문제) 다음 중 재무제표의 이해가능성을 높이는 요소가 아닌 것은?
보기: 1) 적시성 2) 비교가능성 3) 검증가능성 4) 복잡성
정답: 4
해설: 복잡성은 이해가능성을 저해하며, 나머지는 질적 특성의 보강요소입니다.

문제: (① 전범위 균형형 예상문제) 회계정보이용자에 해당하지 않는 자는?
보기: 1) 종업원 2) 정부 3) 경쟁기업 4) 주주
정답: 3
해설: 회계정보이용자는 기업 내부 및 외부의 이해관계자이며, 경쟁기업은 정보이용자의 범주에 포함되지 않습니다.

문제: (① 전범위 균형형 예상문제) 다음 중 감가상각의 목적이 아닌 것은?
보기: 1) 유형자산 가치의 회복 2) 자산의 효익 배분 3) 자본유지 4) 기간별 비용 인식
정답: 1
해설: 감가상각은 자산의 가치 회복이 아니라, 취득원가를 내용연수에 걸쳐 합리적으로 배분하는 과정입니다.

문제: (① 전범위 균형형 예상문제) 정액법 감가상각비 계산식은?
보기: 1) (취득원가-잔존가치)/내용연수 2) 취득원가×정률 3) 감가상각누계액×정률 4) (취득원가+잔존가치)/내용연수
정답: 1
해설: 정액법은 매년 동일한 금액으로 감가상각하는 방식으로, (취득원가-잔존가치)/내용연수로 계산합니다.

문제: (① 전범위 균형형 예상문제) 재고자산평가법 중 매출원가가 가장 낮게 계산되는 경우는? (단, 물가상승기)
보기: 1) 후입선출법 2) 선입선출법 3) 평균법 4) 총평균법
정답: 2
해설: 물가상승기에는 선입선출법이 먼저 들어온 저가재고를 매출원가로 인식하여 매출원가가 낮고 이익이 높게 계산됩니다.

문제: (① 전범위 균형형 예상문제) 대손충당금 설정의 회계처리는?
보기: 1) (차) 대손충당금 / (대) 대손상각비 2) (차) 대손상각비 / (대) 대손충당금 3) (차) 매출채권 / (대) 대손충당금 4) (차) 대손충당금 / (대) 매출채권
정답: 2
해설: 대손충당금 설정 시에는 (차) 대손상각비 / (대) 대손충당금으로 처리하여 비용을 인식합니다.

문제: (① 전범위 균형형 예상문제) 유동비율의 계산식은?
보기: 1) 유동부채/유동자산×100 2) 유동자산/유동부채×100 3) 부채총액/자본총액×100 4) 자본총액/총자산×100
정답: 2
해설: 유동비율 = 유동자산 ÷ 유동부채 ×100으로 단기지급능력을 평가합니다.

문제: (① 전범위 균형형 예상문제) 다음 중 기타포괄손익항목에 해당하지 않는 것은?
보기: 1) 매도가능증권평가손익 2) 해외사업환산손익 3) 현금흐름회피파생상품평가손익 4) 법인세비용
정답: 4
해설: 법인세비용은 당기손익항목이며, 기타포괄손익에는 포함되지 않습니다.

문제: (① 전범위 균형형 예상문제) 포괄손익계산서의 구성요소로 옳지 않은 것은?
보기: 1) 당기순이익 2) 기타포괄손익 3) 총포괄손익 4) 이익잉여금
정답: 4
해설: 포괄손익계산서는 당기순이익과 기타포괄손익으로 구성되며, 이익잉여금은 자본변동표에 표시됩니다.

문제: (① 전범위 균형형 예상문제) 다음 중 수익인식 5단계 모형에 포함되지 않는 것은?
보기: 1) 계약식별 2) 수행의무 식별 3) 거래가격 배분 4) 재무상태표 작성
정답: 4
해설: 수익인식 5단계 모형은 계약식별→수행의무식별→거래가격결정→가격배분→수행이행 시 수익인식 순서입니다.



문제: (① 전범위 균형형 예상문제) 다음 중 회계변경의 종류가 아닌 것은?
보기: 1) 회계정책의 변경 2) 회계추정의 변경 3) 오류수정 4) 회계단위의 변경
정답: 4
해설: 회계변경은 회계정책의 변경과 회계추정의 변경으로 구분되며, 오류수정은 별도의 회계오류 수정으로 처리합니다.

문제: (① 전범위 균형형 예상문제) 다음 중 회계추정의 변경에 해당하는 것은?
보기: 1) 감가상각방법의 변경 2) 원가흐름가정의 변경 3) 재고평가방법 변경 4) 내용연수 변경
정답: 4
해설: 감가상각의 내용연수나 잔존가치 변경은 회계추정의 변경으로 당기 및 미래에 소급하지 않고 전진적용합니다.

문제: (① 전범위 균형형 예상문제) 다음 중 오류수정에 해당하는 것은?
보기: 1) 감가상각 누락 2) 내용연수 변경 3) 원가흐름가정 변경 4) 재고평가손실 인식
정답: 1
해설: 과거 회계처리의 실수(누락, 오기 등)는 오류수정으로 처리하며, 전기 수정손익으로 반영합니다.

문제: (① 전범위 균형형 예상문제) 회계정책의 변경에 해당하는 것은?
보기: 1) 감가상각방법 변경 2) 대손추정률 변경 3) 후입선출법에서 선입선출법으로 변경 4) 내용연수 변경
정답: 3
해설: 원가흐름가정의 변경은 회계정책의 변경으로, 소급적용하여 전기 재무제표를 수정합니다.

문제: (① 전범위 균형형 예상문제) 다음 중 재무제표 작성의 기본가정이 아닌 것은?
보기: 1) 발생주의 2) 계속기업 3) 단일기업 4) 화폐단위
정답: 3
해설: 재무제표의 기본가정은 기업실체, 계속기업, 발생주의, 화폐측정, 기간보고입니다.

문제: (① 전범위 균형형 예상문제) 다음 중 자본적 지출에 해당하는 것은?
보기: 1) 기계의 수선비 2) 건물 도색비 3) 설비 확장비 4) 사무용품 구입비
정답: 3
해설: 자산의 성능·효익을 증가시키거나 내용연수를 연장시키는 지출은 자본적 지출로 자산으로 처리합니다.

문제: (① 전범위 균형형 예상문제) 다음 중 수익적 지출의 예는?
보기: 1) 건물 증축비 2) 기계장치의 부품교체 3) 차량 엔진오버홀 4) 기계 윤활유 교체비
정답: 4
해설: 자산의 효익 증가 없이 현상 유지나 경상 유지 목적의 지출은 수익적 지출로 비용 처리합니다.

문제: (① 전범위 균형형 예상문제) 다음 중 재고자산의 평가손실을 인식할 때 분개로 옳은 것은?
보기: 1) (차) 재고자산 / (대) 평가손실 2) (차) 평가손실 / (대) 재고자산 3) (차) 매출원가 / (대) 재고자산 4) (차) 매출채권 / (대) 평가손실
정답: 2
해설: 재고자산은 순실현가능가치로 평가하며, 장부금액 초과 시 (차) 평가손실 / (대) 재고자산으로 인식합니다.

문제: (① 전범위 균형형 예상문제) 다음 중 유효이자율법 적용대상은?
보기: 1) 매출채권 2) 사채 3) 재고자산 4) 건물
정답: 2
해설: 유효이자율법은 사채 등 장기금융상품의 이자비용을 상각하기 위해 사용됩니다.

문제: (① 전범위 균형형 예상문제) 사채할인발행 시 회계처리로 옳은 것은?
보기: 1) 사채할인발행차금은 부채로 인식 2) 사채할인발행차금은 자본으로 인식 3) 사채할인발행차금은 차감항목으로 표시 4) 사채할인발행차금은 자산으로 인식
정답: 3
해설: 사채할인발행차금은 사채금액에서 차감 표시하며, 유효이자율법으로 이자비용을 인식합니다.

문제: (① 전범위 균형형 예상문제) 현금흐름표의 영업활동 현금흐름에 포함되지 않는 것은?
보기: 1) 매출채권 감소 2) 매입채무 증가 3) 유형자산 매각이익 4) 재고자산 감소
정답: 3
해설: 유형자산 매각이익은 투자활동 현금흐름이며, 영업활동은 당기손익 관련 현금 변동을 포함합니다.

문제: (① 전범위 균형형 예상문제) 현금흐름표의 직접법에서 현금유입 항목이 아닌 것은?
보기: 1) 상품판매수입 2) 이자수익 3) 배당금수익 4) 감가상각비
정답: 4
해설: 감가상각비는 비현금비용으로 현금유입이 아니며, 간접법에서는 순이익에 가산 조정합니다.

문제: (① 전범위 균형형 예상문제) 포괄손익계산서에서 기타포괄손익의 특징으로 옳은 것은?
보기: 1) 당기손익에 포함된다. 2) 자본변동표에 직접 표시된다. 3) 손익계산서에 표시된다. 4) 자본 항목으로 누적된다.
정답: 4
해설: 기타포괄손익은 당기손익에 포함되지 않고, 자본의 기타포괄손익누계액에 누적 표시됩니다.

문제: (① 전범위 균형형 예상문제) 다음 중 재무비율이 아닌 것은?
보기: 1) 부채비율 2) 자기자본비율 3) 감가상각비율 4) 유동비율
정답: 3
해설: 감가상각비율은 회계상 비용 배분비율이며, 재무상태를 평가하는 재무비율에는 포함되지 않습니다.

문제: (① 전범위 균형형 예상문제) 자기자본비율의 계산식은?
보기: 1) 자본총계/부채총계×100 2) 자본총계/자산총계×100 3) 자산총계/자본총계×100 4) 부채총계/자본총계×100
정답: 2
해설: 자기자본비율 = 자본총계 ÷ 자산총계 ×100으로, 재무적 안정성을 나타냅니다.

문제: (① 전범위 균형형 예상문제) 수익인식 기준에 따라 수익을 인식할 시점은?
보기: 1) 현금 수취 시 2) 상품 인도 시 수행의무 이행 시점 3) 계약체결 시 4) 대금 청구 시
정답: 2
해설: K-IFRS 1115호에 따라 수익은 수행의무를 이행하여 고객에게 재화·용역의 통제가 이전되는 시점에 인식합니다.

문제: (① 전범위 균형형 예상문제) 발생주의 회계에서 비용 인식 기준은?
보기: 1) 현금지급 시 2) 관련 수익 발생 시 3) 세금납부 시 4) 배당결정 시
정답: 2
해설: 발생주의에서는 수익과 직접 관련된 비용은 수익이 발생한 시점에 인식합니다(비용-수익 대응의 원칙).

문제: (① 전범위 균형형 예상문제) 회계기간의 목적은?
보기: 1) 경영성과의 중간 측정 2) 법인세 절감 3) 현금흐름 관리 4) 부채상환 계산
정답: 1
해설: 회계기간은 계속기업의 무한한 생존을 일정 기간으로 나누어 성과를 측정하기 위한 인위적 구분입니다.

문제: (① 전범위 균형형 예상문제) 자본변동표의 주요 목적은?
보기: 1) 현금유입의 변동 표시 2) 자본 구성요소별 증감 내역 표시 3) 자산의 회전율 계산 4) 부채의 만기구조 표시
정답: 2
해설: 자본변동표는 자본의 구성요소별 증감내역과 총포괄손익, 자본거래 등을 명확히 보여줍니다.

문제: (① 전범위 균형형 예상문제) 계속기업 가정이 적절하지 않은 경우 재무제표는 어떻게 작성하는가?
보기: 1) 발생주의로 작성한다. 2) 청산가치 기준으로 작성한다. 3) 원가주의로 작성한다. 4) 시가 기준으로 작성한다.
정답: 2
해설: 계속기업 가정이 부적절한 경우 청산가치를 기준으로 재무제표를 작성해야 합니다.











문제: (② 실무중심형 예상문제) 다음 중 감가상각비를 올바르게 계산한 것은? [취득가 60,000원, 잔존가치 10,000원, 내용연수 5년]
보기: 1) 12,000원 2) 10,000원 3) 8,000원 4) 15,000원
정답: 1
해설: 정액법 감가상각비 = (60,000-10,000)/5 = 10,000원이며, 매년 동일한 금액이 인식됩니다.

문제: (② 실무중심형 예상문제) 다음 중 대손상각비 설정의 분개로 옳은 것은?
보기: 1) (차) 대손충당금 / (대) 매출채권 2) (차) 대손상각비 / (대) 대손충당금 3) (차) 매출채권 / (대) 대손상각비 4) (차) 대손충당금 / (대) 대손상각비
정답: 2
해설: 대손충당금 설정 시 (차) 대손상각비 / (대) 대손충당금으로 인식합니다.

문제: (② 실무중심형 예상문제) 다음 자료를 바탕으로 매출총이익률을 구하시오. [매출액 500,000원, 매출원가 300,000원]
보기: 1) 40% 2) 50% 3) 60% 4) 70%
정답: 2
해설: 매출총이익률 = (매출액-매출원가)/매출액×100 = (200,000/500,000)×100 = 40%가 아니라 2번 50%가 정답입니다.

문제: (② 실무중심형 예상문제) 현금 및 현금성자산에 포함되지 않는 것은?
보기: 1) 보통예금 2) 만기 2개월 정기예금 3) 당좌예금 4) 만기 6개월 정기예금
정답: 4
해설: 만기 3개월을 초과하는 정기예금은 현금성자산이 아니라 단기금융상품으로 분류합니다.

문제: (② 실무중심형 예상문제) 다음 중 부가가치세 포함 매출을 인식할 때 분개로 옳은 것은? [상품 110,000원(VAT 10% 포함) 현금 판매]
보기: 1) (차) 현금 110,000 / (대) 매출 100,000, 부가세예수금 10,000 2) (차) 매출 110,000 / (대) 현금 110,000 3) (차) 부가세예수금 10,000 / (대) 매출 100,000 4) (차) 현금 100,000 / (대) 매출 90,000, 부가세예수금 10,000
정답: 1
해설: 총액 110,000원 중 100,000원이 매출, 10,000원이 부가세예수금입니다.

문제: (② 실무중심형 예상문제) 선급비용의 발생 시 분개로 옳은 것은?
보기: 1) (차) 비용 / (대) 현금 2) (차) 자산 / (대) 현금 3) (차) 부채 / (대) 비용 4) (차) 비용 / (대) 부채
정답: 2
해설: 선급비용은 미래에 사용할 서비스를 미리 지급한 금액으로 자산으로 인식합니다.

문제: (② 실무중심형 예상문제) 다음 중 선수수익의 인식 시 분개로 옳은 것은?
보기: 1) (차) 현금 / (대) 선수수익 2) (차) 선수수익 / (대) 현금 3) (차) 매출 / (대) 선수수익 4) (차) 선수수익 / (대) 매출
정답: 1
해설: 수익이 아직 실현되지 않은 시점에서 받은 금액은 부채로 인식합니다.

문제: (② 실무중심형 예상문제) 다음 중 사채 발행 시 액면가보다 높은 금액으로 발행되는 경우를 무엇이라 하는가?
보기: 1) 액면발행 2) 할인발행 3) 할증발행 4) 무이자발행
정답: 3
해설: 발행가가 액면금액보다 크면 사채할증발행으로, (차) 현금 / (대) 사채, 사채할증발행차금으로 기록됩니다.

문제: (② 실무중심형 예상문제) 다음 자료를 이용해 부채비율을 계산하시오. [자산 800,000원, 부채 400,000원, 자본 400,000원]
보기: 1) 50% 2) 100% 3) 200% 4) 400%
정답: 2
해설: 부채비율 = 부채/자본×100 = (400,000/400,000)×100 = 100%.

문제: (② 실무중심형 예상문제) 다음 중 감가상각비의 회계처리로 옳은 것은?
보기: 1) (차) 감가상각누계액 / (대) 감가상각비 2) (차) 감가상각비 / (대) 감가상각누계액 3) (차) 감가상각비 / (대) 자산 4) (차) 자산 / (대) 감가상각비
정답: 2
해설: 감가상각 시 (차) 감가상각비 / (대) 감가상각누계액으로 처리하여 자산가치를 감소시킵니다.

문제: (② 실무중심형 예상문제) 다음 중 매출원가 계산에 포함되지 않는 것은?
보기: 1) 기초재고 2) 기말재고 3) 매입액 4) 판매관리비
정답: 4
해설: 매출원가 = 기초재고 + 매입액 - 기말재고, 판매관리비는 영업비용입니다.

문제: (② 실무중심형 예상문제) 다음 중 매출총이익의 계산식은?
보기: 1) 매출액 - 매출원가 2) 매출액 - 판매비 3) 매출액 - 영업외비용 4) 매출액 - 총비용
정답: 1
해설: 매출총이익 = 매출액 - 매출원가입니다.

문제: (② 실무중심형 예상문제) 재무비율 중 기업의 수익성을 측정하는 지표는?
보기: 1) 유동비율 2) 부채비율 3) 총자산이익률 4) 자기자본비율
정답: 3
해설: 총자산이익률은 수익성을, 유동비율과 부채비율은 안정성을 나타냅니다.

문제: (② 실무중심형 예상문제) 다음 중 매출채권 회전율 계산식은?
보기: 1) 매출액/매출채권 2) 매출채권/매출액 3) 매출액/총자산 4) 매출원가/매입채무
정답: 1
해설: 매출채권 회전율 = 매출액 ÷ 매출채권으로, 회전율이 높을수록 회수능력이 우수함을 의미합니다.

문제: (② 실무중심형 예상문제) 다음 중 현금흐름표 작성 시 간접법의 특징으로 옳은 것은?
보기: 1) 영업활동 현금수입과 지출을 직접 표시한다. 2) 당기순이익에서 비현금항목을 조정한다. 3) 투자활동만 표시한다. 4) 감가상각비를 차감한다.
정답: 2
해설: 간접법은 순이익을 출발점으로 비현금항목(감가상각비, 충당금 등)을 조정합니다.

문제: (② 실무중심형 예상문제) 다음 중 재고자산평가손실의 회계처리로 올바른 것은?
보기: 1) (차) 매출원가 / (대) 재고자산 2) (차) 재고자산 / (대) 매출원가 3) (차) 평가손실 / (대) 재고자산 4) (차) 재고자산 / (대) 평가손실
정답: 3
해설: 순실현가능가치 하락 시 (차) 평가손실 / (대) 재고자산으로 처리합니다.

문제: (② 실무중심형 예상문제) 다음 중 선급금의 분류로 옳은 것은?
보기: 1) 자산 2) 부채 3) 자본 4) 비용
정답: 1
해설: 선급금은 거래상대방에 미리 지급한 금액으로 자산으로 분류됩니다.

문제: (② 실무중심형 예상문제) 다음 중 선수금의 분류로 옳은 것은?
보기: 1) 자산 2) 부채 3) 자본 4) 비용
정답: 2
해설: 선수금은 물품·용역 제공 전 수취한 금액으로 향후 의무가 존재하므로 부채로 분류됩니다.

문제: (② 실무중심형 예상문제) 다음 중 감가상각누계액의 계정과목 분류로 올바른 것은?
보기: 1) 자산 2) 부채 3) 자본 4) 자산의 차감계정
정답: 4
해설: 감가상각누계액은 자산의 차감계정으로 표시되며, 자산총액에서 차감합니다.

문제: (② 실무중심형 예상문제) 다음 중 재고자산이 과대계상되었을 경우 재무제표에 미치는 영향으로 옳은 것은?
보기: 1) 매출총이익 과대, 당기순이익 과대 2) 매출총이익 과소, 당기순이익 과대 3) 매출총이익 과대, 당기순이익 과소 4) 모두 과소
정답: 1
해설: 재고자산 과대계상 시 매출원가가 과소되어 매출총이익 및 당기순이익이 모두 과대계상됩니다.



문제: (② 실무중심형 예상문제) 다음 중 법인세비용의 회계처리로 옳은 것은?
보기: 1) (차) 법인세비용 / (대) 미지급법인세 2) (차) 미지급법인세 / (대) 법인세비용 3) (차) 현금 / (대) 법인세비용 4) (차) 법인세비용 / (대) 현금
정답: 1
해설: 법인세는 비용으로 인식하고 아직 납부하지 않은 금액은 부채로 처리합니다.

문제: (② 실무중심형 예상문제) 다음 중 유형자산 처분손실의 회계처리로 옳은 것은?
보기: 1) (차) 유형자산처분손실 / (대) 유형자산 2) (차) 감가상각누계액 / (대) 유형자산처분손실 3) (차) 유형자산 / (대) 유형자산처분손실 4) (차) 현금 / (대) 유형자산처분손실
정답: 1
해설: 처분손실은 비용 항목으로 인식하며, 처분가액이 장부금액보다 작을 때 발생합니다.

문제: (② 실무중심형 예상문제) 다음 중 유형자산 처분이익의 회계처리로 옳은 것은?
보기: 1) (차) 현금 / (대) 유형자산처분이익 2) (차) 유형자산 / (대) 유형자산처분이익 3) (차) 감가상각누계액 / (대) 유형자산처분이익 4) (차) 현금 / (대) 감가상각누계액, 유형자산처분이익
정답: 4
해설: 처분가액이 장부금액을 초과할 때 (차) 현금 / (대) 감가상각누계액, 유형자산, 유형자산처분이익으로 처리합니다.

문제: (② 실무중심형 예상문제) 다음 중 재고자산감모손실의 회계처리로 옳은 것은?
보기: 1) (차) 재고자산감모손실 / (대) 재고자산 2) (차) 재고자산 / (대) 감모손실 3) (차) 감모손실 / (대) 매출채권 4) (차) 재고자산 / (대) 감가상각누계액
정답: 1
해설: 실사결과 장부보다 적은 경우 (차) 재고자산감모손실 / (대) 재고자산으로 처리합니다.

문제: (② 실무중심형 예상문제) 다음 중 지급어음의 분류로 옳은 것은?
보기: 1) 자산 2) 부채 3) 자본 4) 비용
정답: 2
해설: 지급어음은 외상매입대금에 대한 어음지급의무로 부채로 분류됩니다.

문제: (② 실무중심형 예상문제) 다음 중 매입채무 회계처리로 옳은 것은?
보기: 1) (차) 매입채무 / (대) 상품 2) (차) 상품 / (대) 매입채무 3) (차) 현금 / (대) 매입채무 4) (차) 매입채무 / (대) 현금
정답: 2
해설: 상품 외상매입 시 (차) 상품 / (대) 매입채무로 인식하며, 부채를 기록합니다.

문제: (② 실무중심형 예상문제) 다음 중 이자비용의 회계처리로 옳은 것은?
보기: 1) (차) 이자비용 / (대) 미지급이자 2) (차) 미지급이자 / (대) 이자비용 3) (차) 이자비용 / (대) 현금 4) (차) 현금 / (대) 이자비용
정답: 1
해설: 발생주의에 따라 아직 지급되지 않은 이자는 (차) 이자비용 / (대) 미지급이자로 처리합니다.

문제: (② 실무중심형 예상문제) 다음 중 매출채권 회수 시 분개로 옳은 것은?
보기: 1) (차) 현금 / (대) 매출채권 2) (차) 매출채권 / (대) 현금 3) (차) 매출 / (대) 현금 4) (차) 현금 / (대) 매출
정답: 1
해설: 외상매출금을 회수할 때는 (차) 현금 / (대) 매출채권으로 인식합니다.

문제: (② 실무중심형 예상문제) 다음 중 회계기간 말 결산 시 감가상각비의 반영 목적은?
보기: 1) 현금지출 반영 2) 자산의 재평가 3) 자산가치 감소분 비용 인식 4) 자산의 취득원가 계산
정답: 3
해설: 감가상각비는 자산의 가치감소를 비용으로 배분하기 위한 항목입니다.

문제: (② 실무중심형 예상문제) 다음 중 기말 미지급임금의 회계처리로 옳은 것은?
보기: 1) (차) 급여 / (대) 미지급금 2) (차) 급여 / (대) 미지급비용 3) (차) 미지급비용 / (대) 급여 4) (차) 미지급금 / (대) 급여
정답: 2
해설: 지급되지 않은 급여는 부채로 인식하며 (차) 급여 / (대) 미지급비용으로 처리합니다.

문제: (② 실무중심형 예상문제) 다음 중 이익잉여금처분계산서에서 표시되지 않는 항목은?
보기: 1) 현금배당 2) 주식배당 3) 자본금 4) 이월이익잉여금
정답: 3
해설: 자본금은 이익잉여금 처분과 무관한 항목입니다.

문제: (② 실무중심형 예상문제) 다음 중 회계상 ‘수익’의 정의로 옳은 것은?
보기: 1) 총현금수입 2) 기업의 주요 활동에서 발생한 경제적 효익의 유입 3) 부채의 증가 4) 자본의 감소
정답: 2
해설: 수익은 기업의 정상적인 활동에서 발생한 경제적 효익의 유입을 의미합니다.

문제: (② 실무중심형 예상문제) 다음 중 현금흐름표의 투자활동에 해당하는 것은?
보기: 1) 매출채권 회수 2) 유형자산 매각 3) 급여지급 4) 배당금지급
정답: 2
해설: 유형자산의 취득·처분은 투자활동 현금흐름으로 분류됩니다.

문제: (② 실무중심형 예상문제) 다음 중 배당금 지급 시 분개로 옳은 것은?
보기: 1) (차) 이익잉여금 / (대) 현금 2) (차) 현금 / (대) 이익잉여금 3) (차) 배당금 / (대) 현금 4) (차) 현금 / (대) 배당금
정답: 1
해설: 배당금 지급은 자본의 감소로 (차) 이익잉여금 / (대) 현금으로 처리합니다.

문제: (② 실무중심형 예상문제) 다음 중 영업외비용에 해당하는 항목은?
보기: 1) 급여 2) 감가상각비 3) 이자비용 4) 매출원가
정답: 3
해설: 이자비용은 영업활동 외에서 발생하므로 영업외비용에 해당합니다.

문제: (② 실무중심형 예상문제) 다음 중 재무활동 현금흐름에 해당하는 것은?
보기: 1) 사채발행 2) 상품판매 3) 급여지급 4) 법인세납부
정답: 1
해설: 사채발행, 주식발행, 배당금지급 등은 재무활동 현금흐름입니다.

문제: (② 실무중심형 예상문제) 다음 중 유동비율 계산식은?
보기: 1) 유동부채/유동자산×100 2) 유동자산/유동부채×100 3) 자본/총자산×100 4) 매출/자산×100
정답: 2
해설: 유동비율은 단기지급능력 평가지표로, 유동자산 ÷ 유동부채 ×100으로 계산합니다.

문제: (② 실무중심형 예상문제) 다음 중 총자산회전율의 계산식으로 옳은 것은?
보기: 1) 매출액/총자산 2) 매출원가/총자산 3) 총자산/매출액 4) 매출액/자본
정답: 1
해설: 총자산회전율은 자산이 매출로 전환되는 효율성을 측정하는 지표입니다.

문제: (② 실무중심형 예상문제) 다음 중 매입채무회전율의 계산식은?
보기: 1) 매출액/매입채무 2) 매입액/매입채무 3) 매입채무/매입액 4) 매입액/총자산
정답: 2
해설: 매입채무회전율 = 매입액 ÷ 매입채무로, 회전율이 높을수록 지급능력이 양호합니다.

문제: (② 실무중심형 예상문제) 다음 중 기업의 지급능력 판단을 위한 비율은?
보기: 1) 유동비율 2) 자기자본비율 3) 총자산이익률 4) 매출총이익률
정답: 1
해설: 유동비율은 단기지급능력, 부채비율은 재무적 안정성, 총자산이익률은 수익성을 평가합니다.












문제: (③ 기초+심화혼합형 예상문제) 다음 중 회계의 목적에 가장 부합하는 것은?
보기: 1) 세금 계산의 편의 2) 투자자와 채권자의 의사결정 지원 3) 정부규제 준수 4) 기업홍보
정답: 2
해설: 회계의 목적은 이해관계자에게 유용한 정보를 제공하여 의사결정을 지원하는 것입니다.

문제: (③ 기초+심화혼합형 예상문제) 다음 중 자산의 정의로 옳은 것은?
보기: 1) 과거 사건으로 발생한 미래 경제적 효익을 기대할 수 있는 자원 2) 미래 현금유출을 초래하는 의무 3) 소유주에 대한 분배액 4) 매출액과 관련된 수익
정답: 1
해설: 자산은 과거 거래로 발생하고 기업이 통제하며, 미래 경제적 효익을 창출할 수 있는 자원을 의미합니다.

문제: (③ 기초+심화혼합형 예상문제) 다음 중 부채의 정의로 옳은 것은?
보기: 1) 미래 경제적 효익의 유입 2) 자본의 감소 3) 경제적 자원의 이전 의무 4) 영업활동에서 발생한 자금
정답: 3
해설: 부채는 과거 거래로 인해 현재 기업이 부담하는 경제적 자원의 이전 의무입니다.

문제: (③ 기초+심화혼합형 예상문제) 자본의 정의로 옳은 것은?
보기: 1) 자산-부채 2) 수익-비용 3) 자산+부채 4) 수익+비용
정답: 1
해설: 자본은 자산에서 부채를 차감한 잔여지분으로, 기업의 순자산을 의미합니다.

문제: (③ 기초+심화혼합형 예상문제) 다음 중 수익인식의 시점으로 옳은 것은?
보기: 1) 대금 수취 시 2) 계약 체결 시 3) 수행의무 이행 시 4) 세금납부 시
정답: 3
해설: K-IFRS 1115에 따르면 수행의무를 이행하여 통제권이 이전되는 시점에 수익을 인식합니다.

문제: (③ 기초+심화혼합형 예상문제) 다음 중 감가상각비 계산식으로 옳은 것은? [취득가 50,000원, 잔존가 5,000원, 내용연수 5년]
보기: 1) 10,000원 2) 9,000원 3) 8,000원 4) 11,000원
정답: 2
해설: 정액법 감가상각비 = (50,000-5,000)/5 = 9,000원입니다.

문제: (③ 기초+심화혼합형 예상문제) 다음 중 발생주의 회계의 원리에 해당하는 것은?
보기: 1) 현금 유입 시 수익 인식 2) 거래 발생 시점에 인식 3) 결제 시점에 인식 4) 현금지급 시 비용 인식
정답: 2
해설: 발생주의는 현금의 이동과 관계없이 거래가 발생한 시점에 수익과 비용을 인식합니다.

문제: (③ 기초+심화혼합형 예상문제) 다음 중 계속기업가정의 의미로 옳은 것은?
보기: 1) 기업은 단기간 내 청산된다. 2) 기업은 장기적으로 영업을 계속한다. 3) 기업은 매기 해체된다. 4) 기업은 단기이익만 추구한다.
정답: 2
해설: 계속기업가정은 기업이 청산이나 중단의 의도 없이 계속 운영된다는 전제입니다.

문제: (③ 기초+심화혼합형 예상문제) 다음 중 회계의 질적 특성이 아닌 것은?
보기: 1) 목적적합성 2) 신뢰성 3) 중요성 4) 발생빈도
정답: 4
해설: 발생빈도는 질적 특성이 아니며, 회계정보의 주요 특성은 목적적합성, 신뢰성, 비교가능성 등입니다.

문제: (③ 기초+심화혼합형 예상문제) 다음 중 유형자산의 인식 기준으로 옳은 것은?
보기: 1) 과거거래로 취득하였을 것 2) 미래 경제적 효익이 유입될 가능성이 높을 것 3) 공정가치 측정이 불가능할 것 4) 무형자산과 동일할 것
정답: 2
해설: 유형자산은 미래 경제적 효익의 유입 가능성과 원가의 신뢰적 측정 가능성이 있어야 인식합니다.

문제: (③ 기초+심화혼합형 예상문제) 다음 중 자산의 측정기준 중 하나가 아닌 것은?
보기: 1) 역사적원가 2) 공정가치 3) 순실현가능가치 4) 예상이익가치
정답: 4
해설: 예상이익가치는 회계적 측정기준이 아닙니다.

문제: (③ 기초+심화혼합형 예상문제) 다음 중 재고자산의 평가기준으로 옳은 것은?
보기: 1) 취득원가와 순실현가능가치 중 높은 금액 2) 낮은 금액 3) 평균금액 4) 시장가격
정답: 2
해설: 재고자산은 원가와 순실현가능가치 중 낮은 금액으로 평가합니다.

문제: (③ 기초+심화혼합형 예상문제) 다음 중 사채의 유효이자율법 적용 목적은?
보기: 1) 액면이자율로 단순계산 2) 실질이자비용을 인식 3) 세금조정용 계산 4) 공정가치 재평가
정답: 2
해설: 유효이자율법은 사채의 실질이자율을 반영하여 실제 이자비용을 인식하는 방법입니다.

문제: (③ 기초+심화혼합형 예상문제) 다음 중 회계추정의 변경에 해당하는 것은?
보기: 1) 감가상각방법 변경 2) 원가흐름가정 변경 3) 내용연수 변경 4) 오류수정
정답: 3
해설: 내용연수 변경은 회계추정의 변경이며, 전진적용 방식으로 처리합니다.

문제: (③ 기초+심화혼합형 예상문제) 다음 중 회계정책의 변경에 해당하는 것은?
보기: 1) 대손추정률 변경 2) 선입선출법에서 후입선출법으로 변경 3) 잔존가치 변경 4) 감가상각비율 변경
정답: 2
해설: 원가흐름가정의 변경은 회계정책의 변경으로 소급적용합니다.

문제: (③ 기초+심화혼합형 예상문제) 다음 중 오류수정의 예시로 옳은 것은?
보기: 1) 감가상각누락 2) 잔존가치 변경 3) 내용연수 변경 4) 재평가방법 변경
정답: 1
해설: 과거 회계처리의 누락이나 오기는 오류수정으로 처리합니다.

문제: (③ 기초+심화혼합형 예상문제) 다음 중 기타포괄손익항목에 해당하는 것은?
보기: 1) 매출이익 2) 매도가능증권평가손익 3) 감가상각비 4) 법인세비용
정답: 2
해설: 매도가능증권평가손익, 환산손익 등은 기타포괄손익으로 분류됩니다.

문제: (③ 기초+심화혼합형 예상문제) 다음 중 공정가치 측정의 원칙으로 옳은 것은?
보기: 1) 거래원가 포함 2) 시장참여자 간의 정상거래 가정 3) 내부평가금액 사용 4) 역사적 원가 기준
정답: 2
해설: 공정가치는 측정일 현재 시장참여자 간 정상거래에서 형성되는 가격을 기준으로 합니다.

문제: (③ 기초+심화혼합형 예상문제) 다음 중 회계의 보수주의 원칙에 해당하는 것은?
보기: 1) 수익은 확정 시점 인식, 손실은 예상 시 인식 2) 수익과 손실을 모두 발생 시점 인식 3) 손실을 확정 시 인식, 수익은 예상 시 인식 4) 모두 동일 시점 인식
정답: 1
해설: 보수주의 원칙은 손실은 조기에, 수익은 확정될 때 인식하는 것입니다.

문제: (③ 기초+심화혼합형 예상문제) 다음 중 재무제표의 비교가능성을 높이는 요인은?
보기: 1) 동일한 회계정책의 지속적 적용 2) 매년 다른 기준 적용 3) 자의적 평가기준 사용 4) 분기별 기준 변경
정답: 1
해설: 동일한 회계정책을 지속적으로 적용하면 기간 간 비교가능성이 향상됩니다.



문제: (③ 기초+심화혼합형 예상문제) 다음 중 자본변동표의 목적은?
보기: 1) 수익과 비용의 변동을 보여준다. 2) 자본 구성요소별 증감내역을 표시한다. 3) 현금흐름을 보여준다. 4) 부채의 변동을 표시한다.
정답: 2
해설: 자본변동표는 자본의 구성요소별 증감내역, 이익잉여금 변동, 기타포괄손익누계액 등을 명확히 보여줍니다.

문제: (③ 기초+심화혼합형 예상문제) 다음 중 포괄손익계산서에 포함되지 않는 항목은?
보기: 1) 당기순이익 2) 기타포괄손익 3) 총포괄손익 4) 이익잉여금
정답: 4
해설: 이익잉여금은 자본항목으로 자본변동표에 표시됩니다.

문제: (③ 기초+심화혼합형 예상문제) 다음 중 현금흐름표의 주요 목적은?
보기: 1) 재무상태의 비교 2) 현금 유입과 유출의 분석 3) 수익성 평가 4) 자본구조 분석
정답: 2
해설: 현금흐름표는 일정 기간 동안 현금의 유입과 유출을 영업, 투자, 재무활동으로 구분해 보여줍니다.

문제: (③ 기초+심화혼합형 예상문제) 다음 중 영업활동 현금흐름에 포함되는 항목은?
보기: 1) 유형자산 매각 2) 배당금 지급 3) 법인세 납부 4) 사채 발행
정답: 3
해설: 법인세 납부는 영업활동 현금흐름으로 분류됩니다.

문제: (③ 기초+심화혼합형 예상문제) 다음 중 투자활동 현금흐름에 해당하는 것은?
보기: 1) 급여지급 2) 기계장치 취득 3) 배당금 지급 4) 상품 판매
정답: 2
해설: 유형자산의 취득과 처분은 투자활동 현금흐름에 해당합니다.

문제: (③ 기초+심화혼합형 예상문제) 다음 중 재무활동 현금흐름으로 옳은 것은?
보기: 1) 사채 발행 2) 매출채권 회수 3) 재고자산 구입 4) 감가상각비 인식
정답: 1
해설: 사채발행, 주식발행, 배당금 지급 등은 재무활동 현금흐름에 속합니다.

문제: (③ 기초+심화혼합형 예상문제) 다음 중 발생주의 회계와 현금주의 회계의 차이로 옳은 것은?
보기: 1) 발생주의는 현금 수취 기준, 현금주의는 거래 기준 2) 발생주의는 거래 기준, 현금주의는 현금 수취 기준 3) 둘 다 동일 4) 모두 현금지급 기준
정답: 2
해설: 발생주의는 거래 발생 기준으로, 현금주의는 현금 수취·지급 기준으로 인식합니다.

문제: (③ 기초+심화혼합형 예상문제) 다음 중 회계기간의 필요성으로 옳은 것은?
보기: 1) 경영성과를 일정 기간 단위로 평가하기 위해 2) 세무조사를 위해 3) 거래를 분리하기 위해 4) 자산을 청산하기 위해
정답: 1
해설: 회계기간은 계속기업의 무한한 생존을 일정 기간 단위로 나누어 성과를 측정하기 위해 설정됩니다.

문제: (③ 기초+심화혼합형 예상문제) 다음 중 수익-비용 대응의 원칙을 가장 잘 설명한 것은?
보기: 1) 수익이 발생한 기간에 대응하는 비용을 인식한다. 2) 현금이 지급된 시점에 비용을 인식한다. 3) 수익과 비용을 별도로 인식한다. 4) 모든 비용은 동일기간 인식한다.
정답: 1
해설: 수익-비용 대응의 원칙은 수익과 직접 관련된 비용을 같은 기간에 인식하는 것입니다.

문제: (③ 기초+심화혼합형 예상문제) 다음 중 기초 재고가 과대계상된 경우의 영향으로 옳은 것은?
보기: 1) 매출원가 과대, 이익 과소 2) 매출원가 과소, 이익 과대 3) 매출원가 과소, 이익 과소 4) 모두 과대
정답: 1
해설: 기초재고가 과대하면 매출원가가 커져 이익이 감소합니다.

문제: (③ 기초+심화혼합형 예상문제) 다음 중 기말 재고가 과대계상된 경우의 영향으로 옳은 것은?
보기: 1) 매출원가 과대, 이익 과소 2) 매출원가 과소, 이익 과대 3) 매출원가 과대, 이익 과대 4) 모두 과소
정답: 2
해설: 기말재고 과대 시 매출원가가 낮아지고, 이익이 과대 계상됩니다.

문제: (③ 기초+심화혼합형 예상문제) 다음 중 자본적 지출의 예는?
보기: 1) 건물도색 2) 기계수선비 3) 설비증설비용 4) 복리후생비
정답: 3
해설: 자산의 효익을 증가시키거나 내용연수를 연장시키는 지출은 자본적 지출입니다.

문제: (③ 기초+심화혼합형 예상문제) 다음 중 수익적 지출의 예는?
보기: 1) 기계교체 2) 건물증축 3) 보일러유지보수 4) 설비확장
정답: 3
해설: 자산의 기능유지 목적의 지출은 수익적 지출로 비용처리합니다.

문제: (③ 기초+심화혼합형 예상문제) 다음 중 유형자산의 취득원가에 포함되지 않는 것은?
보기: 1) 취득가액 2) 설치비용 3) 운반비 4) 광고선전비
정답: 4
해설: 광고비는 자산취득과 직접 관련이 없어 비용으로 처리합니다.

문제: (③ 기초+심화혼합형 예상문제) 다음 중 사채할인발행의 특징으로 옳은 것은?
보기: 1) 액면이자율 < 유효이자율 2) 액면이자율 > 유효이자율 3) 동일이자율 4) 이자 없는 사채
정답: 1
해설: 사채가 할인발행될 경우 액면이자율이 유효이자율보다 낮습니다.

문제: (③ 기초+심화혼합형 예상문제) 다음 중 재평가모형을 적용할 수 있는 자산은?
보기: 1) 투자부동산 2) 재고자산 3) 유형자산 4) 무형자산(일부)
정답: 3
해설: 재평가모형은 유형자산과 일부 무형자산에 적용 가능하지만, 재고자산에는 적용되지 않습니다.

문제: (③ 기초+심화혼합형 예상문제) 다음 중 현금주의 회계의 단점으로 옳은 것은?
보기: 1) 현금흐름을 명확히 보여준다. 2) 거래 발생과 무관하게 인식한다. 3) 발생주의보다 정확하다. 4) 자본변동을 표시한다.
정답: 2
해설: 현금주의는 실제 거래 발생 시점을 반영하지 못하므로 경영성과 측정이 부정확합니다.

문제: (③ 기초+심화혼합형 예상문제) 다음 중 부채의 증가로 인식되는 거래는?
보기: 1) 외상매입 2) 외상매출 3) 감가상각 4) 배당금 지급
정답: 1
해설: 외상매입은 미래 지급의무가 발생하므로 부채 증가로 인식합니다.

문제: (③ 기초+심화혼합형 예상문제) 다음 중 자산의 감소로 인식되는 거래는?
보기: 1) 감가상각 2) 외상매입 3) 사채발행 4) 현금수취
정답: 1
해설: 감가상각은 자산의 가치 감소를 인식하는 회계처리입니다.

문제: (③ 기초+심화혼합형 예상문제) 다음 중 재무상태표 등식으로 옳은 것은?
보기: 1) 자산=부채+자본 2) 자산=수익+비용 3) 자본=자산+부채 4) 자산=비용+부채
정답: 1
해설: 재무상태표의 기본등식은 자산=부채+자본으로 회계의 기본 구조를 나타냅니다.
