문제: (10회기출 원가관련제도및법규 1번문제) 정부계약에 대하여 기술한 다음 사항 중 타당하지 아니한 것을 고르시오.
보기:
1) 계약의 체결은 국가를 당사자로 하는 계약에 관한 법률에 의한 지출원인행위의 일종에 해당한다
2) 계약체결 후 계약금액의 100분의 70을 초과하지 아니하는 범위 내에서 선금을 지급할 수 있다
3) 설계변경 등으로 계약금액이 변동될 것으로 예상되는 경우에는 기성대가를 개산금으로 지급할 수도 있다
4) 계약담당공무원은 불가피하다고 판단된 경우에는 배정된 예산을 초과하여 계약을 체결할 수도 있다
정답: 4
해설: 정부계약은 예산의 범위 내에서만 체결할 수 있으며, 불가피한 경우라도 배정된 예산을 초과하여 계약을 체결할 수는 없다.


문제: (10회기출 원가관련제도및법규 2번문제) 국가계약법령의 특징에 관한 설명으로 다음 중 올바르지 않은 것은?
보기:
1) 행정주체인 국가기관이 사인의 지위에서 상대방과 대등한 관계로 계약업무를 수행하는 사법적 성격의 법규이다
2) 계약담당공무원이 지켜야 할 일정한 절차를 규정해 놓은 절차적 성격의 법규이다
3) 행정주체인 국가기관과 계약상대방 사이의 계약관련 분쟁이 발생할 경우 대부분 행정소송의 대상이 된다
4) 국가 내부관계를 규율한 훈시적 성격의 법규이다
정답: 3
해설: 국가계약은 사법상 계약으로 계약과 관련된 분쟁은 원칙적으로 민사소송의 대상이 되며 행정소송의 대상이 아니다.


문제: (10회기출 원가관련제도및법규 3번문제) 다음은 예정가격 작성에 대한 기술이다. 타당하지 않은 것을 고르시오.
보기:
1) 소액수의계약 대상의 경우에는 금액규모에 관계없이 작성을 생략할 수 있다
2) 협상에 의한 계약을 체결하고자 하는 경우에도 작성을 생략할 수 있다
3) 개산계약을 체결하고자 하는 경우에도 작성을 생략할 수 있다
4) 턴키입찰의 경우에는 예정가격을 작성하지 아니한다
정답: 1
해설: 소액수의계약의 경우에도 원칙적으로 예정가격을 작성하여야 하며, 일정 요건을 충족하는 경우에만 생략이 가능하다.


문제: (10회기출 원가관련제도및법규 4번문제) 다음은 정부공사의 적격심사낙찰제에 대하여 기술한 사항이다. 타당하지 않은 것을 고르시오.
보기:
1) 공사수행능력점수와 가격점수를 합산한 계약이행능력 점수가 일정점수 이상이면 낙찰자로 결정하는 제도이다
2) 최저가격으로 입찰한 자의 순으로 당해 계약이행능력을 심사한다
3) 추정가격 300억 원 미만 공사에 대하여 적용된다
4) 공사수행능력에 대한 변별력 작용으로 실적과 기술이 우수한 입찰자가 낙찰자로 결정된다고 볼 수 있다
정답: 4
해설: 적격심사낙찰제는 가격요소의 비중이 크므로 실적과 기술이 우수하더라도 반드시 낙찰자가 된다고 볼 수는 없다.


문제: (10회기출 원가관련제도및법규 5번문제) 다음은 청렴계약과 관련하여 설명해 놓았다. 바르게 설명한 것은?
보기:
1) 청렴계약을 체결한 후 계약상대자가 이를 위반하면 계약담당공무원은 예외 없이 해당 계약을 해제 또는 해지하여야 한다
2) 청렴계약을 위반한 경우라도 필요시 중앙관서의 장의 승인을 받아 해당 계약을 계속하여 이행하게 할 수 있다
3) 청렴계약은 먼저 계약목적물에 대한 계약을 체결한 후에 별도로 청렴계약서를 제출하여 체결한다
4) 청렴계약제는 수의계약의 경우에는 해당되지 않고 입찰의 경우에만 적용된다
정답: 2
해설: 청렴계약 위반 시에도 공익상 필요가 있는 경우 중앙관서의 장의 승인을 받아 계약을 계속 이행하게 할 수 있다.


문제: (10회기출 원가관련제도및법규 6번문제) 다음 중 정부 공사, 물품, 용역의 입찰방식에 대한 설명으로서 올바른 것을 고르시오.
보기:
1) 물품구매 입찰의 경우 원칙적으로 최저가낙찰제를 적용한다
2) 고시금액 미만 용역입찰은 최저가낙찰제를 적용한다
3) 공사계약의 경우 최저가낙찰제를 폐지하고 종합심사낙찰제를 도입하였다
4) 적격심사입찰의 경우에는 예정가격 이상으로 입찰한 자의 순으로 낙찰자를 결정한다
정답: 3
해설: 공사계약에서는 최저가낙찰제를 폐지하고 종합심사낙찰제를 도입하여 가격과 기술을 종합적으로 평가한다.


문제: (10회기출 원가관련제도및법규 7번문제) 다음 중 정부 입찰·계약 집행기준에서 입찰공고에 명시하고 있는 사후정산에 관한 설명으로서 올바르지 않은 것은?
보기:
1) 입찰에 참가하고자 하는 자는 사후정산 내용을 숙지하여야 한다
2) 입찰참가자는 입찰금액 산정 시 사후정산비목을 예정가격 작성 시 계산된 금액을 조정 없이 반영하여야 한다
3) 기성대가 및 준공대가 지급 시 규정에 따라 정산을 한다
4) 예정가격 작성 시 계산된 국민건강보험료, 노인장기요양보험료, 국민연금보험료, 고용보험료는 사후정산해야 한다
정답: 4
해설: 사후정산 대상 보험료는 국민건강보험료, 국민연금보험료, 고용보험료 등이며 노인장기요양보험료는 포함되지 않는다.


문제: (10회기출 원가관련제도및법규 8번문제) 다음은 입찰의 무효와 관련하여 설명해 놓았다. 그 중 틀리게 설명한 것은?
보기:
1) 미리 일괄등록을 한 사항 중 변경등록을 하지 아니하고 입찰서를 제출한 입찰은 무효사유에 해당된다
2) 입찰참가자격이 없는 자가 한 입찰은 무효 입찰에 해당된다
3) 예정가격을 초과한 입찰도 무효 입찰에 해당된다
4) 계약담당자는 입찰을 무효로 하는 경우 입찰자에게 무효의 이유와 그 뜻을 알려야 한다
정답: 3
해설: 예정가격을 초과한 입찰은 무효가 아니라 낙찰자 결정에서 제외될 뿐이다.


문제: (10회기출 원가관련제도및법규 9번문제) 낙찰자의 입찰무효 등의 부적격 판정시의 처리와 관련하여 설명한 것 중 바르게 설명하지 않은 것은?
보기:
1) 낙찰자로 결정된 자가 계약체결 이전에 입찰무효 등 부적격자로 판명되면 낙찰자 결정을 취소할 수 있다
2) 계약체결 이전에 낙찰자 결정이 취소된 경우 동 부적격자를 제외하고도 2인 이상 유효한 입찰이 성립되어 있는 때에는 차 순위자 순으로 낙찰자를 결정할 수 있다
3) 소액수의계약에서 계약상대자로 결정된 자가 스스로 계약을 포기한 경우 차 순위자를 계약상대자로 결정할 수 있다
4) 낙찰자로 결정된 자가 계약체결 이후에 부적격자로 판명되면 해당 계약을 반드시 해제 또는 해지하여야 한다
정답: 4
해설: 계약체결 이후 부적격자로 판명되더라도 반드시 해제 또는 해지해야 하는 것은 아니며 공익상 필요에 따라 계속 이행할 수 있다.


문제: (10회기출 원가관련제도및법규 10번문제) 정부계약 체결 시 부당한 특약이나 조건에 해당되는 것으로 볼 수 있는 것은?
보기:
1) 하도급자를 선정할 때에는 발주기관이 지정한 업체를 선정하여야 한다는 내용의 특약
2) 청렴계약을 위반하였을 경우에는 해당 계약을 해제 또는 해지할 수 있다는 내용의 특약
3) 발주기관이 계약체결 후 제출서류가 위조 또는 허위서류로 밝혀졌을 경우 계약을 해제 또는 해지할 수 있다는 내용의 특약
4) 계약상대자가 계약상의 의무를 이행하지 아니할 때에는 계약보증금을 국고에 귀속시킨다는 내용의 특약
정답: 1
해설: 하도급자를 발주기관이 지정하도록 하는 특약은 계약상대자의 계약자유를 침해하는 부당한 특약에 해당한다.


문제: (10회기출 원가관련제도및법규 11번문제) 공동계약의 입찰·계약 및 이행과 관련하여 설명한 것 중 틀린 것은?
보기:
1) 공동계약은 발주기관이 공동수급체와 체결하는 계약으로서 공동수급체 구성은 각 구성원의 자유의사에 따라 이루어진다
2) 공동계약 체결 시 공동수급체 구성원 전원이 계약서에 연명으로 기명날인 또는 서명하여야 한다
3) 공동계약에서 선금·대가 등의 지급과 관련하여 원칙적으로 공동수급체 구성원별로 구분 기재된 신청서를 공동수급체 대표자가 제출한다
4) 공동계약과 관련한 입찰공고 시 그 이행방식과 공동수급체 구성원의 자격제한사항까지 입찰공고에 명시할 필요는 없다
정답: 4
해설: 공동계약의 이행방식 및 공동수급체 구성원의 자격제한사항은 입찰공고에 반드시 명시하여야 한다.


문제: (10회기출 원가관련제도및법규 12번문제) 국가계약의 종류 중 장기계속계약을 설명한 사항이다. 타당하지 않게 기술된 것을 고르시오.
보기:
1) 장기계속계약은 설계서 등에 의하여 사업내용이 확정되었으나 전체 예산확보가 곤란하거나 조속한 사업추진을 위해 유용한 제도이다
2) 단년도 사업예산이지만 연말에 발주된 관계로 계약체결 후 다음 연도로 사고 이월되어 사업이 완료되는 경우에도 2개 연도에 걸쳐 이루어진 사업이므로 장기계속계약에 해당한다
3) 장기계속계약은 당해 연도 예산 범위 내에서 1차 계약을 체결하면서 총공사금액을 부기한다
4) 장기계속계약의 계약상대자는 1차 계약 시 부기한 총금액의 계약에 대한 권리와 의무가 있다
정답: 2
해설: 장기계속계약은 본질적으로 다년도 사업을 전제로 하며 단순 사고이월 사업은 장기계속계약에 해당하지 않는다.


문제: (10회기출 원가관련제도및법규 13번문제) 다음은 원가계산방식에 의한 가격으로 예정가격을 결정할 경우 관련된 내용이다. 잘못 기술된 것은?
보기:
1) 적정한 거래실례가격이 형성되어 있지 않은 경우 원가계산에 의한 가격으로 예정가격을 결정할 수 있다
2) 원가계산 시 재료비, 노무비, 경비, 일반관리비, 이윤의 비목을 반드시 포함하여야 한다
3) 공사원가계산 시 일정률로 계상하는 일반관리비, 간접노무비 등은 사전 공고한 공사원가계비율과 관계없이 반영하여도 무방하다
4) 계약목적물의 특성으로 인하여 스스로 원가계산이 곤란한 경우에는 일정한 자격요건을 갖춘 원가계산용역기관에 원가계산을 의뢰할 수 있다
정답: 3
해설: 일정률로 계상하는 비목은 사전에 공고된 공사원가계비율을 적용하여야 하며 임의로 반영할 수 없다.


문제: (10회기출 원가관련제도및법규 14번문제) 입찰공고와 관련하여 기술한 다음 사항 중 바르지 못한 것은?
보기:
1) 입찰공고의 내용은 입찰에 부치는 사항, 입찰 장소 및 일시 등 일반적인 사항과 당해 계약 성격에 맞는 관련사항을 포함하여야 한다
2) 긴급을 요하는 입찰은 발주기관이 재량적으로 판단하여 입찰공고 기간을 단축할 수 있도록 규정되어 있다
3) 입찰공고는 원칙적으로 입찰서 제출마감일 전일부터 기산하여 7일(국제입찰: 40일) 전에 공고하여야 한다
4) 국제입찰의 경우에는 외국어로 입찰서 및 입찰참가신청서 제출마감일 등을 요약 공고하여야 한다
정답: 2
해설: 긴급입찰의 경우에도 법령에서 정한 요건에 해당해야 하며 발주기관의 자의적 판단만으로 공고기간을 단축할 수는 없다.


문제: (10회기출 원가관련제도및법규 15번문제) 다음은 입찰참가자격 사전심사제도(PQ)에 대하여 기술한 사항이다. 타당하지 않은 것을 고르시오.
보기:
1) PQ는 원칙적으로 의무적 실시사항이다
2) PQ는 부실공사 방지 등을 위해 도입된 제도이다
3) PQ는 입찰 전에 미리 계약수행능력을 심사하여 적격자만이 입찰에 참가할 수 있게 하는 제도이다
4) PQ는 각 발주기관이 심사기준을 정함에 있어 이행실적, 기술능력, 재무상태 등 계약수행능력을 종합적으로 고려하여야 한다
정답: 1
해설: PQ는 모든 경우에 의무적으로 실시되는 제도는 아니며 일정 요건에 해당하는 경우에 적용된다.


문제: (10회기출 원가관련제도및법규 16번문제) 다음은 개찰 및 낙찰선언과 관련하여 기술한 사항이다. 올바르지 아니한 것을 고르시오.
보기:
1) 계약담당공무원이 착오로 낙찰자 결정을 잘못한 경우에는 낙찰자 결정 자체를 취소하고 당초의 낙찰적격자를 낙찰자로 결정하여야 한다
2) 낙찰자로 결정된 자가 계약체결 이전에 부적격자로 판명되어 낙찰자 결정이 취소된 경우 유효한 입찰자가 한 명이라도 있으면 그 입찰자를 낙찰자로 결정하여야 한다
3) 낙찰선언은 계약을 체결할 수 있는 권리를 부여하는 편무예약에 해당한다고 볼 수 있다
4) 기술(또는 규격)·가격 분리 동시입찰의 경우 기술(또는 규격)적격자로 확정된 자가 1인인 경우에도 가격입찰서를 개봉할 수 있다
정답: 2
해설: 낙찰자 결정 취소 후에는 유효한 입찰이 2인 이상 성립되어야 차순위자를 낙찰자로 결정할 수 있다.


문제: (10회기출 원가관련제도및법규 17번문제) 다음은 국가계약법령상 도입하여 시행하고 있는 과징금부과제도에 대한 설명이다. 올바르지 아니한 것을 고르시오.
보기:
1) 일정한 경우 입찰참가자격 제한을 갈음하여 과징금을 부과할 수 있도록 하고 있다
2) 과징금 부과금액은 일정한 상한금액이 있다
3) 각 중앙관서의 장은 과징금을 직접 부과할 수 있다
4) 부정당업자에 대해 입찰참가자격 제한조치와 동시에 과징금 부과처분을 병행할 수 없다
정답: 3
해설: 과징금 부과권한은 각 중앙관서의 장이 아니라 기획재정부장관 등 관계기관에 있다.


문제: (10회기출 원가관련제도및법규 18번문제) 다음 중 정부 입찰에 있어 입찰서 작성 및 제출에 관한 설명으로서 올바르지 않은 것은?
보기:
1) 입찰서의 금액표시에 있어 한글(한자) 및 아라비아 숫자를 병기할 수 있는데 이 경우 금액표시가 차이가 있을 경우 아라비아 숫자로 기재된 금액에 의한다
2) 입찰자는 기명날인란에 반드시 입찰자 성명을 기재하여야 한다
3) 입찰자는 입찰서의 기재사항 중 삭제 또는 정정한 곳이 있을 때에는 입찰에 사용하는 인감으로 날인하여야 한다
4) 입찰자는 입찰서를 봉함하여 1인 1통만을 제출하며 동일사항에 동일인이 2통 이상의 입찰서를 제출하면 제출된 입찰서는 모두 무효 처리된다
정답: 1
해설: 한글(한자)와 아라비아 숫자가 병기된 경우 불일치 시 한글(한자) 금액을 기준으로 한다.


문제: (10회기출 원가관련제도및법규 19번문제) 다음 중 국가계약법령상 입찰참가자격 제한 대상자에 관하여 설명한 것으로서 타당하지 않은 것을 고르시오.
보기:
1) 계약담당공무원은 부정당업자에 해당된다고 인정되는 자가 있을 때는 직접 제재를 할 수 있다
2) 행정처분에 불복할 경우에는 행정소송의 대상이 된다
3) 계약상대자 등의 대리인, 지배인 그 밖의 사용인이 입찰참가자격의 제한 사유에 해당될 경우에도 계약상대자 등에게 제한조치를 한다
4) 행정처분이라 함은 행정권한을 위임(위탁)받은 공공기관이 국민의 권리의무에 관계되는 사항에 관하여 공권력을 발동하여 행하는 공법상의 행위를 말한다
정답: 1
해설: 입찰참가자격 제한은 계약담당공무원이 아닌 중앙관서의 장 등 권한 있는 기관이 한다.


문제: (10회기출 원가관련제도및법규 20번문제) 다음 중 공사이행기간의 변경에 따른 실비산정에 대하여 설명한 것으로서 올바르지 않은 것은?
보기:
1) 설계변경(계약상대자의 책임 없는 사유인 경우에 한함)으로 인하여 준공기한 내에 계약을 이행할 수 없을 경우 계약기간의 연장을 신청할 수 있다
2) 공사기간 연장에 따른 간접노무비는 정상적인 공사기간 중에 실제 지급된 임금수준을 초과할 수 없도록 한다
3) 계약상대자의 책임으로 시공이 중단되었을 경우 계약기간의 연장을 신청할 수 있다
4) 계약상대자는 준공대가 수령 전까지 조정신청을 하여야 한다
정답: 3
해설: 계약상대자의 책임으로 공사가 지연된 경우에는 계약기간 연장 및 실비 보전의 대상이 되지 않는다.


문제: (10회기출 원가관련제도및법규 21번문제) 추정가격에 관한 설명으로 다음 중 올바르지 않은 것은?
보기:
1) 추정가격에는 부가가치세가 제외된다
2) 예정가격이 결정된 후 예산에 계상된 금액 등을 기준으로 산정한 가격이다
3) 공사계약의 경우 관급자재로 공급될 부분의 가격을 제외한다
4) 국제입찰 대상여부, 총액입찰 및 내역입찰 대상여부 등 입찰방법 결정의 기준이 된다
정답: 2
해설: 추정가격은 예정가격 결정 이전 단계에서 산정하는 가격으로, 예정가격이 결정된 후를 전제로 한 설명은 옳지 않다.


문제: (10회기출 원가관련제도및법규 22번문제) 입찰참가자격 사전심사에 관한 설명으로 다음 중 올바르지 않은 것은?
보기:
1) 입찰참가 적격자는 기술적 공사이행능력, 경영상태 부문 및 사회적 책임을 심사한 결과를 기준으로 판단한다
2) 부실공사 방지를 위해 일정수준 이상의 능력을 갖춘 자에게 입찰에 참가할 자격을 부여한다
3) 추정가격 300억 원 이상의 공사는 의무적으로 실시한다
4) 입찰참가자격 사전심사 대상 공사의 경우 현장설명의 전일부터 기산하여 30일 전에 입찰공고 하여야 한다
정답: 1
해설: 사회적 책임은 필수 심사항목이 아니며, 입찰참가자격 사전심사는 주로 기술능력과 경영상태 등을 중심으로 판단한다.


문제: (10회기출 원가관련제도및법규 23번문제) 공사의 장기계속계약에 관한 설명으로 다음 중 올바르지 않은 것은?
보기:
1) 입찰은 총 공사금액을 대상으로 이루어진다
2) 선금은 총 공사금액을 기준으로 지급한다
3) 입찰보증금은 총 입찰금액의 100분의 5 이상으로 납부하여야 한다
4) 하자보수보증금은 연차계약별로 납부하게 한다
정답: 2
해설: 장기계속계약에서 선금은 해당 연차 계약금액을 기준으로 지급한다.


문제: (10회기출 원가관련제도및법규 24번문제) 물품·용역의 낙찰제도에 대한 설명으로 잘못된 것은?
보기:
1) 규격 또는 기술입찰서를 제출한 후 심사를 거쳐 적격자에 한하여 가격입찰서를 제출하는 방법의 입찰을 규격(기술)·가격 분리입찰이라고 한다
2) 적격심사낙찰제는 물품제조입찰, 용역입찰과 고시금액(2.1억 원) 이상의 물품구매에 적용한다
3) 협상에 의한 계약의 경우 제안서평가결과 기술능력평가 점수가 기술능력평가분야 배점한도의 85% 이상인 자를 협상적격자로 선정할 수 있다
4) 고시금액(2.1억 원) 미만의 물품구매 입찰 시 최저가 낙찰제를 적용한다
정답: 1
해설: 규격(기술)·가격 분리입찰은 규격(기술) 심사 후 가격입찰을 실시하는 방식이며, 설명이 부정확하다.


문제: (10회기출 원가관련제도및법규 25번문제) 다음 중 지체상금에 관한 설명으로 틀린 것은?
보기:
1) 장기계속계약의 지체상금은 연차별 계약금액을 기준으로 산정한다
2) 지체상금은 계약금액에 지체상금률과 지체일수의 곱으로 산정한다
3) 준공기한을 경과하여 준공신고서를 제출한 경우에는 준공기한 익일부터 준공신고서를 제출한 날까지의 기간을 지체일수로 산정한다
4) 공사의 지체상금률은 1,000분의 1이다
정답: 3
해설: 지체일수는 준공기한의 다음 날부터 실제 준공일까지를 기준으로 산정한다.


문제: (10회기출 원가관련제도및법규 26번문제) 보기에서 제시한 계약담당공무원의 예정가격 결정기준을 적용 우선순위에 따라 순서대로 기호를 쓰시오.
보기:
ㄱ) 견적가격
ㄴ) 원가계산에 의한 가격(또는 표준시장단가에 의한 가격)
ㄷ) 거래실례가격
ㄹ) 감정가격
ㅁ) 유사한 거래실례가격
정답: ㄷ → ㅁ → ㄹ → ㄴ → ㄱ
해설: 예정가격은 거래실례가격을 우선으로 하며, 유사거래실례가격, 감정가격, 원가계산가격, 견적가격 순으로 적용한다.


문제: (10회기출 원가관련제도및법규 27번문제) 물품·용역계약에 있어서 계약이행의 전문성·기술성·긴급성, 공공시설물의 안전성 및 국가안보 목적 등의 이유로 필요하다고 인정되는 경우에 다수의 공급자로부터 제안서를 제출받아 평가한 후 협상적격자를 통해 국가에 가장 유리하다고 인정되는 자와 계약을 체결하는 계약제도는?
정답: 협상에 의한 계약
해설: 기술력·전문성 등이 중요한 경우 가격 외 요소를 종합평가하여 계약을 체결하는 방식이다.


문제: (10회기출 원가관련제도및법규 28번문제) 다음 설명 중 ( ) 안에 알맞은 단어를 적어 넣으시오. 정부계약은 서로 대등한 입장에서 당사자의 합의에 따라 체결되어야 하며, 당사자는 계약의 내용을 ( )의 원칙에 따라 이행하여야 한다.
정답: 신의성실
해설: 정부계약은 사법상 계약으로서 신의성실의 원칙이 적용된다.


문제: (10회기출 원가관련제도및법규 29번문제) 정부공사에 있어 발주기관이 교부한 실시설계서 및 입찰안내서에 따라 입찰자가 기술제안서를 작성하여 입찰서와 함께 제출하는 입찰을 ‘실시설계 기술제안입찰’이라 한다. 그러면 발주기관이 작성하여 교부한 기본설계서와 입찰안내서에 따라 입찰자가 기술제안서를 작성하여 입찰서와 함께 제출하는 입찰은 무엇이라 하는가?
정답: 기본설계 기술제안입찰
해설: 설계단계에 따라 실시설계·기본설계 기술제안입찰로 구분한다.


문제: (10회기출 원가관련제도및법규 30번문제) 정부원가계산 비목 중 이윤산정 시 경비 중 일부 비목을 제외하여 산정한다. 계약예규 “예정가격작성기준”에 규정된 경비 중 제외되는 비목 두 종류를 쓰시오.
정답: 기술료, 외주가공비
해설: 이윤 산정 시 일부 경비는 중복 또는 성격상 제외하도록 규정되어 있다.


